金光明經文句記卷第五(上)

宋四明沙門知禮述

大章流通二。初釋四天王品題二。初因緣釋二。初約處釋人二。初明處。二十八天皆上升之趣。此當其首。天分三界。於下界中此復在初。居半須彌者。處之所依。欲界六天。二天依山。忉利居頂。四王在半。梵語須彌此云妙高。出水八萬四千由旬。四寶所成。二東黃下出人。持國者。護持國土故。乾闥婆此云尋香行。天帝俗樂神也。富單那此云臭。餓鬼中勝者。或云主熱病鬼也。增長者。令自他善根增長故。鳩槃茶此云甕形。頗似冬瓜。是厭魅鬼也。薜荔多此云祖父鬼。餓鬼中最劣者。雜語者。能作種種語故。毘舍闍此云噉精氣鬼噉人及五穀精氣故。亦云顛狂鬼也。毘沙門此云多聞。福德之名聞四方故。夜叉此云輕健。飛空健疾故。羅剎此云可畏。亦名暴惡。二此四下明品來意。二觀行釋。三種觀法此當託事。以其境智一一皆借事義而立也。須知託事多兼法相。如王舍城而觀五陰。耆闍崛山而表三德。此之五三何殊四諦。然此正是託感應事明境觀也。分二。初示觀相。四諦四智乃至諦下各論見思。何教不說。今釋教義既專約圓。故所明觀不關三教。四天須表無作諦理。四王乃表無緣妙智。照事即理名護諦境。了縛為脫名護心數。為他說此名為護世。通別見思同體為障。名為鬼神。法花指此等者。不無少異。彼以鬼神但譬五利。乃將蟲鳥而譬五鈍。今則利鈍俱類鬼神。但取分同也。二若不下明利益。而且先明不觀有損。侵害心王妙智不發也。毀損境界諦理不彰也。心王至迸散。示迷三德而為三障。雖論三障迷由煩惱。故云俱為鬼神所惱。能觀下正示觀之有益。無明即明為能觀智。此觀觀苦生死即涅槃也。此觀觀集煩惱即菩提也。控御等者不動諸見而修道品。不斷癡愛起諸明脫。如斯控御豈獨不被侵害。而能顯理備德。顯理故諦境國安。備德故心數民寧。以轉八萬塵勞成八萬定慧也。自行了達既其若此。令他修證豈不然乎。託護世天王之事。修觀獲益其相略爾。二釋十三品經文二。初立意分章二。初立意。季亦末也。翳障也。二凡為下分章三。初開流通七章。方軌者。方法軌範也。二天王下出天神五段。以地味膏腴請處說處者。膏腴土田良沃也。史記曰。東割膏腴之地。是也。腴下多味字。禳除也。又天王下且從增勝備論。一一皆有五能。三四天下示此品六番。二正釋經文七。初段分五。初又分六。初述護國之能二。初分文。二敘敬下釋義二。初四王白佛二。初經家敘先標。北方天王者。西土以北方為上也。偏袒者。西方之禮。弟子詣師必須偏袒。表有執役。二正白佛二。初分文立義。二法性下用義釋文二。初歎經三。初歎體。佛所護理無量甚深。橫攝法周竪收法盡。理若不爾豈名經王。問文詮此理故言經王。是則經文但是能詮王惟在理。釋題那云文號經王教攝眾典。指文指理二處不同。如何和會。答若前三教文理不合。此則為妨。今乃從圓法皆不二。文外無理理外無文。釋題舉文。若其孤立豈得稱王。今疏指理不攝文者。翻屬前教。信文理合是經是王。其義祕妙不可情求。今經王歎體與序品不別。二約體下歎經宗。約體修行者。體是本覺起成始覺。方得名為約體修行。體具佛界因果二嚴。全體成修二嚴無作。名非莊嚴而為莊嚴。今以極果二嚴為宗。世天下經云。諸天包此三也。然應有四。恐文脫誤。或可天王本是生天故疏不出。此四天名義出大經。德王品云。一者世間天。如諸國王。二者生天。從四天王乃至非非想。三者淨天。謂四果支佛。四者義天。謂十住菩薩。以見一切法是空義故。大論明三種天。一假名天。即世天也。二生天。三清淨天。則兼三乘也。三又下下歎經用。上至菩薩者。經無菩薩之言。既云能滅一切眾生苦惱。則通指九界方名一切。經文有四。初天趣。能與眾生快樂者。天趣眾生也。次是經下三惡趣。諸河三趣沈沒猶如大河。焦乾枯竭者。滅三惡苦也。有經於枯竭上加能令二字者。妄也。三能除怖畏去。是人趣。初言一切怖畏是總。次別明破三障惡。三災是報障。怨賊即刀兵也。并饑饉疫病名三災。惡星是業障。業來責報。故惡星現也。憂惱是煩惱障。四舉要下總指九界眾生也。二從世下述能護二。初分文。二護國下釋義二。初內以法護國四。初護國之由。二以法護國。即是述其護國所以。無法安能護持國土。而其所以有內有外。外即世法內即心法。若但行說世間之法。則令此經非方等教。天王全是凡夫心口。須知文文皆有世間出世間意。但以此句顯內義便。故云正與觀心相應。如下散脂鬼神品中諸文。且順世法詮辨。及至自述得名之由。則全廢事解。故云現見不思議智境不思議智光。乃至云我能安住一切法如性。於一切法含受一切法。境智若是故名為密。方能外現鬼神大將。豈非有理密故乃有事密。今文經雖不顯。大師得意。乃以行說諦智之法。而為護世安民所以。心數不行等者。心心數法全體即是方便般若。心王邪故數行邪境。今王既正導令不行。不行而行。行深般若到於彼岸三天黨護國。意同向說。黨謂徒黨即八部也。黨輩也。帥黨者。帥音率。導引也。如轉輪王下是事釋。以輪王降四方喻天王遮惡鬼。七寶謂輪象馬女珠臣兵也。四天眼護國。以報得天眼者。非修得也。受天身則眼必徹障。幽暗也。燭照也。萌種子初剖也。杜塞也。謂以天眼徹照防將萌之禍根。塞漸起之惡源也。二從若下外以策護國二。初標科敘意二。初標科。二一若下敘意三。初勸說聽因緣和合二。初勸法師為外緣。日出朝陽者。爾雅云。山東曰朝陽。山西曰夕陽。雰扶文切。不祥氣也。呂氏春秋曰。冬行夏令則氣霧冥冥。春秋元命包曰。霧陰陽之氣也。陰陽怒而為風亂而為霧。今以日出喻弘經。雰霧歇喻三災息也。二次王下勸王者修內因。秉法者。秉持也。一人謂王也。慶善也。王有善則萬方之民。恃賴之。即尚書曰。一人有慶兆民賴之也。故王受是典而致國安。經饑饉者。爾雅云。五穀不熟曰饑。菜蔬不熟曰饉。國邑郡縣者。王制曰。凡四海之內九州方千里。州建百里之國三十。七十里之國六十。五十里之國百有二十。凡二百一十國。凡九州千七百七十三國。春秋左氏傳曰。凡邑有宗廟先君之主曰都。無曰邑。又曰。上大夫受縣。下大夫受郡。二勸供給四眾因緣。經優婆塞此云近事男。優婆夷此云近事女。以成就戒者。堪可親近承事出家二眾故也。流衍者。衍達也。三勸能讚所讚因緣。先王之德行者。先王道德之行。若行之於身。即可以儀軌風俗。法言者。是出自典誥聖人禮法之言。若宣之於口。即可以教人民。君既無此故邦民不從其令。隣國不詠其德。今勸下即勸王重道尊師修功補過也。身意恭重謙以自牧。即道德之行也。讚歎在口。即典誥之法言也。夫高下明謙卑之意。王高而民下為國者以人為本基故。當勞謙以聚之。辯以訥為師者。訥者內照清淨。故外絕矜飾。即大辯若訥也。故能為俗中小辯之師。尋常治身理國尚當如此。況今請出世之法。祈人民之福。豈宜倨慢乎。儒禮以父事三老兄事五更。屈王之尊敬卑為師。儒釋一揆矣。羽檄者。文心彫龍云。檄者皦也。宣露於外皦然明白也。或稱露布。蓋露板不封布諸視聽也。顏師古注漢書高紀曰。檄以木簡為書。長尺二寸。用徵召也。其有急事則加鳥羽插之。示速疾也。今云羽檄稱歎者即告之以文辭。述具休明也。爾雅云。顒顒昂昂君之德。靡偃也。論語曰。君子之德風。小人之德草。草上之風必偃。草萊者。萊䔧草也。或作葉。或作菜。字之誤也。二用意銷文三。當以上意對經釋之。故云可見。二如來述成二。初分文。二四王下釋義二。初合述歎經。四王所讚經體宗用。既合佛證三德妙理。故佛述成。諸佛從是法生者。體宗用三既是法性。豈有一佛不從此生。二從於下述能護國二。初分文。二法護下釋義二。初述以法護國四。初述護國由。發心畢竟者。昔種善根是發心。今日聞經得益是畢竟。二心比校昔種誠難。故佛述成歎其宿種。然此發心等語。即大經迦葉說偈讚佛。故佛初心但用彼語以成今意。護世下云云者。此與觀心相應義如前述也。三從汝下超述天眼護國。四從汝下追述天黨護國。二從汝下述以智眼護國。前云策。今云智眼。互見其文策即智謀。智能鑒照。名之為眼。言和合者。即前云內因外緣。因緣和合然後禳惡。云云者。前白佛則三段別明。今則一番總述以包前別也。第二番白佛述護國之事二。初分文。二一是下釋義二。初白佛二。初工奉人法天除怨患。經天律治世者。師古治民則天行化。罰必當罪賞必當功。名天律也。二隣國興兵天令懅退。斥逐也。經四兵象馬車步也。規往討罰者。規求也。或作親者字之誤也。討誅也。傳例曰。有鐘鼓曰伐。或作罰者。非罰。折辱也。出金贖罪也。軍者萬二千五百人曰軍。天子六軍。諸侯三軍。二佛述成二。初標科。二從爾下隨釋二。初述成初意。無鬪訟名僧者。無鬪訟即和合也。二述成後意。二。初正以等慈述其懅退豫安也。二又勸下兼勸諸國各守本業。貪企者企望也。佛告帝釋者。大經文也。經楚撻者。楚一名荊可以為杖。撻擊也。廣雅沃濕也。美也。亦柔也。壤土也。時不越序者。四時和也。心無貪悋者。無貪故不多求。無悋故能惠施。后妃婇女者。天子一后。三夫人。九嬪妃。二十七世婦。八十一御女。風俗通云。婇女者。采擇其容色之女也。第三番白佛。示其軌模二。初分文。二釋義二。初白佛二。初出願。欲六文如疏列。二示軌模六。一一如疏對。上六願柏梁者。漢時殿名。天火曰災。漢方法以海中鴟魚尾安殿脊以禳之。災遂息。世昧其由謂之鴟吻。八紘八方也。休美也。自勵者。勵勉也。四海者。博物志云。天地四方皆海水相通。地在其中蓋無幾也。七戎六蠻九夷八狄。形類不同總而言之。謂之四海皆言近於海也。次佛下述成二。初分文立意。二佛告下用意釋文二。初別述二。初述成六方法六。初述成安身方法。羽儀者。漢書高紀曰。紀信乘王車黃屋左纛。注云。以黃繒為蓋裏。纛毛羽幢也。在乘輿車衡左方上注之。蔡邕曰。氂牛尾為之如斗。或在騑頭或在衡。以纛是毛羽幢為天子儀仗。故曰羽儀。經躬出者。躬親也。二從復下述成安國方法。爾許生死之難者。劫數如值佛之數也。三述成安妻子方法。四述成安王領方法。五從常下述成宮殿方法。六從在下述成上攝福方法。二從汝下述成六願欲。六段如疏。經棘兵器也。與戟字同。刺殺也。二從汝下總述第四白佛要其法利二。初分文。由第三段末者。由前世尊述成云。亦當迴此所得最勝功德之分。施與汝等及餘眷屬。四王因茲遂要法利。二釋義二。初白佛二。初人王運心。二人王下天宮相現二。初事釋。人王至金光者。心存即三智金光明也。至典即三諦金光明也。智諦合即起事用金光明也。以色心不二故。香隨智遍迴施下天王意云。若以法利迴施我等。我等皆得。故以光照天宮為表。龍猶屬畜。對天并鬼成三法界。言法界者。今從解脫。所燒之香非法界者。何能周遍。三趣之體非法界者。豈能承受。二觀釋上之所說。雖談諦智猶是約教。示經力用。未論觀行。今之所論的就研心令觀詣理。故荊谿云。本雖久遠。圓頓雖實。第一義雖理。望觀屬事。此乃託事觀心。借義成行。三智妙解如火能然。三諦融心如香離臭。起三學行如煙氤氳。真本覺照故曰金光。行冥真故無礙而照。但期觀行契金光明。功用自然相周沙界。唯務相現內觀不修。心緣五塵魔必得便。慎之慎之。次佛述二。初標科。二隨釋二。初述成香光普遍。經摩醯首羅此云大自在。金剛密跡者。正法念經云。昔有國王夫人生千子。欲試當來成佛次第。故俱留孫探得第一籌。釋迦當第四籌。乃至樓至當千籌。第二夫人生二子。一願為梵王請千兄轉法輪。次願為密跡金剛神。護千兄教法。世傳樓至化身。非也乃法意王子耳。據經唯一人今狀於伽藍之門。而為二像者。夫應變無方多亦無咎。摩尼跋陀此云威伏行。阿耨達此云無熱惱。娑竭此云鹹海。經百億非非想天者。夫百億即大千界也。但同一四禪及四無色。三禪統中千界。以大千言之。則有一千三禪也。二禪統小千界。則有百萬二禪。唯四洲至初禪。則有百億。今非想亦言百億。以下望上言之耳。又恐翻譯之訛也。以義淨重翻則無百億非想之言。二從諸下述成施善護讚二。初讚因。二讚果。經勤修下明修苦行。善能下壞外道。降魔怨是莊嚴道場也。覺了下成正覺。善男子下轉法輪。此並果上之事。如瑞應經廣明。第五白佛舉興衰二。初分文。二釋義二。初白佛三。初舉興勸四。初述弘經四天聽受。二大梵下明釋梵八部皆集。經釋提桓因者。具云釋迦提婆因達羅。此云能天帝。三世尊下明人王為善知識。四以甘下明得利護國彌勤。二次舉衰勸二。初分文。二隨釋四。初明天失法食。二明天神捨離。三明惡鬼興災。經流星者。星說曰。絕跡而去曰奔星。光跡相連曰流星。薄蝕者。案漢書天文志。作日月薄蝕。孟康注曰。日月無光曰薄。韋昭曰。氣往迫為薄。虧缺曰蝕。京房易傳云。日月赤黃為薄。釋名云。日月虧曰蝕。謂稍侵虧如蟲食草木葉也。虹者。爾雅云。螮蝀虹也。爾雅音義云。雙出鮮盛者為雄。雄曰虹。暗昧者為雌。雌曰蜺。蜺或霓。江東呼為絳俗呼為美人。釋名云。虹攻也。謂純陽攻陰義也。四展轉成災。三正勸二。初分文。二隨釋六。初欲得現利。二天忻法食。三出過三論。四韋陀者。即外人典籍。摩蹬伽經云。初人名梵天。造一韋陀。次有仙名。白淨變一為四。一名讚誦。二名祭祀。三名歌詠。四名禳災。次名弗沙。有二十五弟子。各一韋陀能廣分別。遂成二十五韋陀。次名鸚鵡。次名善道。及其弟子漸漸增廣。如是展轉有千二百六韋陀。今言四者。從其根本為名。皆明梵事出離欲染。故云梵天。說出欲論也。毘伽羅論此名記論。婆尼尼造。明種種經書并諸雜語。又名字本。河西云。世間文字之根本。典籍音聲之論。宣通四辯訶責世法。讚出家法。言辭清雅。義理深邃。雖是外論而無邪法。將不是善權大士所為也。僧佉此云數論。諸法從數起故。劫初黃頭仙所造。衛世師此云勝論。謂諸論中勝故。勝人所造故。成劫末鵂鶹外道造。勒沙婆。此云苦行。未知出世時節。以人名名所造論。此三仙所說無漏盡通故。唯五通。四始終獲利。經如來正遍知說者。十號中二號也。五教主勝故。經以大悲力故等者。用無緣大悲普覆法界故。超梵王四等之心以難思苦行積劫利物故。超帝釋十善之因。六諸法本故。經一切眾生等者。世間謂五戒十善十二門禪等。出世間者。四教法門者三乘修證也。國事者。禮樂征伐治世育民之事也。造世論者。如上三論及下正論等也。皆因此經者。乃教行理三種經也。故新本云。欲生人天欲得四果支佛。欲得佛。皆依此經。懺悔滅障方得成就。若探取化意。即是於一佛乘分別說三。但以此經部在方等教。猶屬通理。就人分未免異趣故。欲令等言隨其五乘。而得安樂也。二佛述二。初分文。二隨釋二。初舉興衰勸。二正勸第六說偈頌德二。初分文。二夫三下釋義三。初說偈歎三。初歎三身三。初依現文別對三身。空是法身者。經無空字。以其日月必依於空。又下文云。佛真法身猶如虛空。是故疏以空日月三對於三身。空無明暗日月共依。別喻法身體本周遍。日能破暗別喻報身三惑盡淨。月能盈昃別喻應身隨機勝劣。此之別對為下圓融而作張本耳。二通意下取喻義通具三身二。初取喻顯圓。若以三喻別對三身。恐謂三身其體隔異。故今委取能喻之事。其義不局。每喻各自具於三義。如日一喻。上必依空下必現水。此之三義則。顯報智圓具三身。此則三般若論三身也。月喻亦爾。可顯應用圓具三身。此則三解脫論三身也。太虛空是日所依空。天日水日當體含空。此之三空則顯法體圓具三身。月亦如是者。月所依空天月水月其中含空。亦顯法體圓具三身。空遍日月兩說三身者。乃約雙照中道而示。此則三軌而論三身也。二依下以結文示。此結歎文。凡舉三喻謂月焰化。此三事義各合具三。如月一喻必上依空。必下現水。此乃應身圓具三身。文舉如焰焰必依日。日必依空。此乃報身圓具三身。文舉如化。化必有術名為化法。術必在人即是化主。其變化物名為化事。此乃法身圓具三身。三雖復下復取結文以通融別。經既顯云無有障礙。若非以法而定於喻。一一圓融何稱此中無障礙說。當以此意融身相文。使一一相皆嚴三身。成密藏相。二歎身相二。初分科釋經二。初分科。二釋經五。初歎上二相。二歎智斷者。初二句總標。有喻有法。次四句是別歎。二句是智二句是斷淵海也。管子曰。水出於地而不流曰淵。三歎下二相。四絕言歎。五結歎二夫。相下總示身相三。初通嚴。三身相好不獨在應身。報法亦通等者。如今所列。目齒輪網例於上下。二十八相通能莊嚴三種身也。以身相是一隨見成三。莊嚴父母生身者。以藏通人但言偏空。所見佛相謂由正習。構造而成相非奇特。但能少勝輪王而已。以不知心現見從外來。取色分齊故名生身。此乃如來曲順凡小。示現此身故名為應。莊嚴尊特身者。以別教人能信中道妙色妙心隨緣變造。所見佛相知從心現無有分齊。或現大身十蓮華藏世界塵相。或現八萬四千相好。或時秖於丈六三十二相。令其機緣無分齊見。不同藏通分齊之身。故名尊特。此乃如來修道所得。故名為報。莊嚴法門者。以圓教人了大小身及多少相。皆性本具修德無功。相雖是色色即是心。故起信論云。色性即智說名智身。智性即色說名法身。今從即智名法門故。以八萬四千陀羅尼為髮。乃至定慧為足。以即色故。故得名為法身相好。此乃相好隨解而轉。故使莊嚴三身相異。二此中下別示法門。此乃指經智淵無邊而為智德。百千三昧而為斷德。此之二德能收一切莊嚴法門也。學者若於色心分隔而解此義。則永不識法身相好也。三文下文示圓融。上來分別法報應相。欲令易解故須就機淺深優劣。須了前前不知後。後須了後後必見前。前良以前麁後妙故也。今四天王是大菩薩就圓稱歎。見三身相。與妙三德無二無別。應是解脫豈隔二德。報法準知。欲彰此義。是故特云無有障礙。若知此意。方是深達金光明法門也。三偈初下結歎二。初直銷經文二。初銷文。結佛月為三身者。現文唯有空與水月合有天月。可喻三身。言佛化為四身者。法身妙色而為化法。報應二身照理鑑機而為化主。曲順機緣現九界身。而為化事。今以化事顯具上三故論四身。皆具三四者。趣舉一身即三即四。彼彼皆爾。方名無礙。二品初下結妙二。初明始末皆三。三章是法三身是人。攬法為人人不離法。故云辭異其義是同。佛月清淨者。取偈初句成今三身。三歎天辯絕妙。初歎三章云。金光明微妙經典。顯不縱橫。今結三身言無障礙。亦非縱橫。以初以後顯於中間。句句無非談祕密藏。大師歎妙其意在茲。二料簡機應。上明三身無有障礙。其義幽微。猶慮學人三相不泯情有分張。今明三身及以所被。無非法界。法界無外更何彼此。三初一問答。明法外無餘。言法不作報非報者。非報是應。難云。三身秖一法界豈有能作作所作耶。而言依法者。此同體依依而復即全體之用。用還依體。二一問答。報即法界影是應身。非影是化身。以現九界非佛像故。法界下注云云者。更合明於應是法界三同祕藏。豈有一身非法界耶。三又並下一問答。明機外無應三身一體。人或信之。其所對機多謂他境。故今顯示令泯此疑二。初設並顯。動譬機生不能覩應。不動譬機熟則能覩應。水譬正因。安樂性者。即大涅槃既是三德。性必妙融寧非法界。故自他不二門云。物機無量不出三千。能應雖多不出十界。物機應契身土無偏。同常寂光無非法界。若昧此意勿議今宗。二又淨下引文證。因感出世由生成佛。人皆共知四教悉爾。今從圓說始窮經意。良以自他性本不二。方有能感及有能資。因感出世者。即十界機感。十界應也以生地獄與佛地獄性不二故方能感見地獄之應乃至感佛亦復如是。今宗所論感應皆具十法界者。為顯不二。義若不然。豈惟眾生不能感佛。抑亦十處不成法界。宜深究之。宜深究之。由生成佛者。眾生能作成佛勝緣也若順若違並資佛行。而惡逆者其功最強。如無達多。佛豈成道然若惡法本非佛性。何能資助菩薩成佛。菩薩不觀生為法界。非同體悲非無作行。何能成就大菩提果。若其佛外有一眾生非佛法界。生外有佛法界不成。不作此解未超三藏。何況通別。二佛三偈答二。初立意分文二。初立意二。初正立法。能成佛者。諸佛軌法方成因果。以法常故諸佛得常。例樂我淨亦復如是。二般若下引證。法能成立。一切凡聖者。以法本具十法界故。隨染淨緣起成凡聖。凡夫雖迷而其迷中假實依正未始離性。須知染緣熏於性染。方成染法。淨緣熏淨人皆共知。性染性淨其體本融。全體而起。隨染緣則染淨俱染。隨淨緣則染淨俱淨。故不二門云。三千在理同名無明。三千果成咸稱常樂。性之染淨是金光明經妙體。如來今說為作淨緣。是故稱歎以答天王。二分文。二用意釋文三。初歎經體。二十力下歎經宗。三以是下歎經用。私開為四。初三行通就眾生明生善滅惡。二閻浮下十二行半別約人王。明生善滅惡三。初三行半明願欲。二應當下三行半明立行。三譬如下五行半明獲益。三是金下二行半約上聖護念明生善滅惡。四若有下四行半約師弟說聽明生善滅惡。三四王歡喜發誓。經悲喜者。悲昔不聞喜今得聞。悲他不聞喜自得聞。涕淚橫流者。涕音體。涕即淚。橫謂交橫。古本皆作橫流。不須改為交字。大經亦爾。無讖所翻多云橫流也。文選王粲登樓賦曰。悲舊鄉之擁隔兮。涕橫墜而未禁。怡解者。怡謂和悅。解謂舒散也。二大辯品二。初釋題二。初釋大辯二。初所住法門二。初具明四辯擬於四教。藏不明大但說無漏。故名小辯。通教出假說於界內。塵沙八門名無量辯。別教能說界內界外二種塵沙。故名雙辯。圓談十界法法皆中。二邊情泯法法互遍。真俗宛然三諦一諦。名為大辯。二此天下明所住法。最勝王云。大辯才天女依高山頂。葺茅為室結草為衣。坐翹一足。空假中智一心中得。破根本惑莊嚴法身。心既融通說乃自在。即自住大辯也。二以自下。能用四悉圓辯深妙。能談麁淺隨機而授。無有罣礙方名大辯。是故疏以悅宜對悟。而論四悉令得四悅。乃至四悟。此則一悉明於四教。亦是四教各有四益。大辯才天力用如是。二對佛下明品意。二釋文二。初分文釋義二。初分文二。初加下釋義三。初加法師加圓四辯。自能該三。即前四四十六益也。樂說辯者。於一字中說一切字。於一語中說一切語。於一法中說一切法。隨可度者而有所益也。辭辯者。種種莊嚴言語善巧也。義辯者。知諸法義所歸趣處也。法辯者。智慧通達諸法名字也。二若有下加化道。前加四辯是能化之道。今加其人是所化之機。此二和合化道無窮也。三從復下加聽者。經技術也。二結示益深。第三功德天品二。初釋題二。初釋功德。於二嚴中此當福德。福能資智以嚴本理。智即三般若。福即三解脫。所顯所嚴即是三軌。若總若別。皆金光明一體異名也。應知大辯與功德天。咸皆證入金光明法門。皆能遍攝一切法也。引物偏好名行不同。彼攝一切以智為首。此攝一切以福為首。能攝所攝對智不同。故當世界。所須不乏能生正念。即當為人。思惟深義能破偏淺。即當對治。能令速悟本性菩提。當第一義。二此是下明品意。二釋文二。初分文。二釋義六。初誓給四事。即經所列衣服飲食臥具醫藥也。及餘資產者。即四事之外。一切資具產生之物也。二明福德之由。述過去世值佛修證金光明法門故。能今日隨弘經處有求皆與。寶華等八字別號也。如來等通號也。無虛妄名如來。良福田名應供。知法界名正遍知。具三明名明行足。不還來名善逝。知眾生國土名世間解。無與等名無上士。調他心名調御丈夫。為眾生眼名天人師。知三聚名佛。具茲十號名世間尊。種諸善根者。以照金光明微妙之智。為諸善之根也。璧者玉所琢器也。周禮云。以蒼璧禮天是也。珂貝螺屬也。三勸示行法二。初略勸示。二廣勸示。私開六初。示常所住處。經阿尼曼陀此云有財。二示稱名供養。三明誦持神呪。四明歎呪勸持。灌頂章句者。以法性水灌十地頂。受法王職。今密談此法故名灌頂。必定是般若德。吉祥是解脫德。真實不虛是法身德。以此三德讚灌頂義。等行謂具行諸行。中善根謂行一行。八戒者。即在家人一日一夜也。於五戒上更加不著華香。不觀聽妓樂。不止高床。此八是戒。不過中食是齋。五勸迴向菩提。此乃奉供及誦密言邀請意也。若為自身受五欲樂。希望財寶即輪迴業。眾聖所訶。尊天寧護。令為己他成菩提故。其所剋獲非生死因。當依此文修今行法。六勸嚴處奉待。阿蘭若。此云無諍。以其所居不與世諍。即離聚落五里處也。又有達摩阿蘭若。謂說諸法本來清淨。因名其處為法阿蘭若。即華嚴經初於阿蘭若法菩提場是也。今經所指該其二也。四誓臨影響。五要求同行。六別示歸敬。問大經中說。功德姊主黑暗妹隨。有智主人二俱不受。今令奉供與彼大違。兩經所談如何和會。答尊經設法取捨多塗。大權垂形表報非一。彼對黑闇。表生必死。四相相隨。此對大辯。表福資智二嚴互顯也。四相是過寧不雙驅。二嚴是功理合俱進。有智之福生死自亡。有福之智菩提可證。今為說聽金光明典。故藉天資所須之物。須知今用雙亡生死。弘經之心感功德天。所獲資財離我我所。姊尚不著。妹豈能來。此為弘經彼專修觀。用捨論益去留豈同。又如國王大臣官長。法華令離涅槃令近。故知設法各有異門。豈以彼經難今所說。第四堅牢地神品二。初解題二。初正解名二。初所表之智立四悉。淨名云。智度菩薩母。方便以為父。一切眾導師。無不由是生。上是天神。天是陽故如父。此既地神。地是陰故如母。一義也者。父母不同故屬世界。天陽上覆地陰下載。卉是草之總名。木是樹之都稱。智度下合喻。眾善合卉木也。各有下如檀破主慳。乃至禪主破散。五屬緣因。故未亡泯。智破生法方無名相。破惡中最故當對治。智度復本破立俱忘。故無等無上名第一義。此於智度立四悉檀。二智度法門下能召之名彰四德。堅牢即常德。地即樂淨。無苦受故荷持一切。離染著故出生無盡。神即我德。威德力用悉自在故。二此品下明品意。二釋文二。初分文。二隨釋三。初誓涌地味三。初明己身增長二。初生起八事。二隨事釋經。當依生起次第消之。經聚落者。落居也。人之聚居故名聚落。山澤者。下有水曰澤。宿衛謂止宿衛護。五果者。即經云。壽命色力辯安也。此之五果由食而致。二從何下明眷屬增長二。初生起五事。二隨事釋經。五並如生起。經縱廣者。南北曰縱。東西曰廣。三從世下明報恩增長二。初生起六事。二隨事釋經亦如生起。二佛述成二。初標文。二隨釋二。初述成展轉增長。一約聞經下為成展轉義。故探取下科為出世也。日夜受樂在次文耳。二述成供養增長。經明供養是在人世也。是人下往天世也。日夜下至出世也。雖受天樂住樂法界故無所受。是故名為不可思議微妙快樂。三發誓護經二。初分文二釋義三。並如分文。

◎第五散脂品二。初解題二。初釋名并領二。初翻梵名二。初翻名。二密有下示義。密名順世界。密行可為人。密智能對治。密理是第一義。皆約三法不縱不橫。非偏小凡下所知。是故名等。悉稱為密。注云云者。旨在於此。二蓋此下明屬領二。初明所屬二。初正明所屬。二餘三下兼明三將。二管領下明所領二。初出部數二。初就方維明數。六方者。四方天地也。四維者。四隅也。二又說下約五大明數。此五各有主執之神故。二巡游下示功能。二聞經下明品來意。注云云者。雖三天王各有神將。散脂為首。故獨標名令釋此意也。二文為下釋文二。初分文。二隨釋四。初發誓護持二。初經家敘。二正發誓。二述有能護之德二。初分文。二釋義三。初標經。唯然上聲。禮對曰唯。野對曰阿。二述又下述二。初節句立意。二神既下總別釋義二。初總釋三。初據名標義。大權所為有本有迹。以智證真名之為本。隨情立俗名之為迹。雖分本迹但立一名。昔從密本垂於密迹。今從密迹顯乎密本。垂迹之際。此之密名。但詮世俗統領神眾有於密謀。今對世尊敘護經德。宜須顯本。此之密名。合詮理智。非是偏小賢聖所知。稱之為密。散脂本迹既於此彰。以驗四王諸天神等。皆是從本而垂迹化。是故今釋委論密義。豈獨能顯諸天本迹。亦乃能彰經體宗用。二智若下依名釋義二。初約境智釋二。初釋三。智即能觀之三智。境即所觀之三諦。正即顯境智之非邪。能所互融邪正不二。密名顯德其在茲乎。初初五句明智密二。初揀非淺深階級者。別雖三智前空次假後中。此可言思何所論密。二即一下顯密二。初約三智互融不出三也。初句即一智是三智。妙空智也。次句即三智是一智。妙假智也。後雙非三一雙照三一。即妙中智也。若指諸法為一切者。未必盡備。以空假中為一切者。更無遺餘矣。二若得下附文示融五句。即三智配釋如下。二次五句明境密二。初揀非智。知即可思口說即可議。那成密耶。二不可下示密二。初正示。境非智外。豈以偏小智之可知。識即是境。豈以六凡識之可識。此明絕思也。境離名字豈以諸法名字名之。境離言說豈以四句言說說之。此明絕議也。二而約下附文前三智云。唯數唯密。今雖五句句句皆云不可思議。即唯數唯密也。三後五句明正密二。初揀非。介爾對待皆非中正。乃麁顯法密義不成。二即邪下示密二。初直就理示邪正。中邊趣舉其一。收法畢盡。更欲與誰而論待對。欲令解了強言中正。二引思益證心通真妄。今以分別有無分之。言分別者。分於邪正別於中邊。乃令諸法不正其中。其失既然得可知矣。二我行下結。二又此下約三業釋二。初釋。言一往者。既智境。正外傍顯此義故也。散脂今就密名顯本。本密必三。謂身口意。若其不爾。何能示現神將三業。令眾不知。故未顯本。前非同證者皆不能測。此乃三密使之然也。二所以下結。雖在三業言且不彰。復是密義。如先陀婆非智臣莫曉。三如此下結前生後。二世尊下別釋。前以五句共明智密。乃至五句共為正密。但以智等彰其密名故當總釋。今於初五句分對三觀。乃至後五句分對三身。故當別釋。二初大師用三法釋二。初正別釋二。初約離釋義。二約合對題初三。初約五句別對三觀三。初牒文示義。作觀釋者。此出散脂本修之行也。二知一下依義釋句二。初二句示境。能生所生皆言一切法者。如十二支。皆是能生皆是所生。能生生所生所生資能生。能生名因。能資為緣。因緣不盡生法無窮。此等即是所觀境也。二了一下三句示三觀三。初一句空觀。了達虛無者。悉從因緣無性實故虛。離名相故無。畢竟叵得方名了法。二知法下次句明假觀。了無性相名曰知空。不礙緣起名為非空。以一切道起一切種。名道種智。此智分別十界假名。海印森羅而有差別而或作無字必誤也。◎

金光明經文句記卷第五(上)

金光明經文句記卷第五(下)

宋四明沙門知禮述

◎三如法下後句明中觀。以二觀等者。出安住行相也。圓論三觀。若非一心觀體則縱。若其不以二為方便中為真實。觀體則橫。今論三觀不縱不橫。如此修之。即能安住十界之法。如於本性即修成性。功由一心三觀之力也。故荊谿云。以正觀安故。世諦方成不思議也。此則雙遮中道也。雙照二諦故言含受。遮乃遮情。照則照性。邊情既泯二諦皆中。中既不偏。是故空假各含一切。經云。於一切法含受一切法。不作雙照中道解之。經意莫顯也。三若三下結觀名密二。初揀非。二即一下示密。即一而三故不一。即三而一故不異。縱橫並別非之例知。欲知等者。兼用口密以結此文。二約次五句別對三脫。此明散脂自顯本地。已證解脫而兼三諦者。得脫由見諦也。三初牒文示義。二現見下依義釋句三。初一句示圓淨。實智照不思議真諦者。真諦體是性德般若。全性起修名為實智。諦非般若寧發實智。此諦離縛乃成分滿。圓淨解脫。當知理果終始一如。二三句示方便淨。隨機屈曲因果廢興。皆是權智照不思議俗諦。俗諦體是性德解脫全性起修名為權智。離縛乃成分滿方便淨解脫。理果不二準前可知。三後一句示性淨。前云智光乃至智聚。四名但召能照之智。唯此智境雖亦標智體。是諦理義當所照。故疏引經法如如智。此智與法如如冥故。意彰境智如如不二。然而此說人皆知之。所解終成二物相合。蓋以不曉境智之體故也。欲知境體。須簡頑境及偏小妄心假立真如。此境安能與智不二。今依馬鳴立境體者。所謂本覺。其智體者。所謂始覺。故起信論云。所言覺義者。謂心體離念離念相者。等虛空界無所不遍。法界一相即是如來常住法身。依此法身說名本學(文畢)此覺是性。全性起修名為始覺。論云。始覺者。即同本覺。既云離念。豈有思議。既等虛空無所不遍。豈有一時一塵一心而非本覺乃始覺耶。是故得云三世十方生佛依正為所觀境。三世一方生佛依正為能觀智。境智名別其體不殊。是故能所二而不二。境照於境。境照於智。智照於智。智照於境。此四句說。說即無說。無說而說。此四句照。照而無照。無照而照。不可思議智境斯之謂歟。此之智境須論六即。今是分真究竟二位。三若三下結脫名密二。初簡非。二以不下示密俱例前。三約後五句別對三身三。初牒文示義。二正解下依義釋句三。初二句示報。正解能顯體等者。此乃似解能顯真體。真體乃是性德般若。既得顯發即能觀。達根本無明故名正觀。而言報身者。在心名觀就身名報。四十二位皆得論之。二得正下二句示應。分別約法知藥病也。解緣約機知生熟也。非此解別則無應身。故應身對機未熟而出。乃名待時。已發後出乃名過時。啐啄同時是應機相。三一句示法無覺等者。此義須對報應簡之。秖一大覺而有寂照及非寂照三種之能。故名三身。覺即照覺能照理故。即是報身。無覺即寂覺能現形故。即是應身。今云無覺無不覺者。即非照非寂覺。能雙亡雙用名究竟覺。即是法身。是故三身名為三佛。三種之了亦復如是。就身名覺就心名了。三義宛然。三若此下結身名密二。初簡非。二非一下示密可見。二約正下約合對題二。初合三德。對題上文約正明於三身。觀明三觀脫明三脫。三三皆可對金光明。此明離也。今合三身為一法身。但對金字合於三觀。為一般若。但對光字合於三脫。為一解脫。但對明字。諸經諸論以三德等。作修二性一說者。圓人解之。是合三義。此意至妙。學者應知。二三德下明五章皆密。三德是佛所證密藏。以被機故說金光明微密之教。散脂本因稟此密教而生密解。即聞密名也。住理乃是顯於密體也。行行乃是修於密宗也。利他乃是起於密用也。不言教者。同佛故也。二復次下明互通。雖作三身三脫三觀。三節解之而十五句。一一皆是金光明海體量高廣。故使名義展轉相釋。如涅槃中百句解脫。以一一句皆是三德微密藏。故大師釋句句具百成於萬句。今舉正解具十四句。能具成十五句。合云由正解故正觀。由正解故得正分別。由正解故正解。於緣由正解故正能覺了。由正解故不思議智光。乃至由正解故。於一切法含受一切法。以正解一句為首既然。餘句為首例亦如是。乃成一百七十五句以體量一貫故名義相成。疏於三五皆舉頭句。例於四句皆十五句。注云云令此銷釋也。二又作下用五性釋所用。五種皆名佛者。是果德故皆稱。性者不改義故。若將此五對今三節五句義者。能顯散脂本證圓常。迹用周遍。護經德妙利人益深。此乃今家對釋意也。文二。初大師對初五句二。初示五性異同二。初明三種不異。正謂中正。緣謂助緣。了謂覺了。此三名義諸師立同故云不異。二又一下明二性出沒二。初二家立異二。初明異相。果性者。緣了所剋智斷果也。境果者。緣了所轉境界。即陰等十種境也。果及果果者。果則別在智德。果果者。則在斷德。智德之上又加斷德。故重言果。此之二二皆稱性者。悉以常住不改為義。境界不改者。修惡即性惡故也。二若作下明開合。沒境界性為緣因所攝者。陰等十境乃是正觀近方便法。親發了因故可攝屬緣因也。沒果果性為果性所攝者。智斷雖殊俱名果故。二雖開下五數不虧。二今以下約五句對性二。初對初家。五性安樂性即正因佛性者。安樂乃是涅槃之義。具足三法。今就合說但名正因。世出世等者。六道是世間因果。三乘是出世因果。言因佛性者。境界之性但齊九界十如。是法望佛是因。以其佛界十如是法望九稱果。皆屬能觀不名境界。故起信論但以九相而為境界。是故業相名細中細為佛境界。又云。依轉識故說名境界。而此證者無有境界可說。故知境界是九界法。若爾何名佛性。良以果人不獨成就佛界十法。亦能成就九界十法。是故千法眾生雖具體用不彰。唯佛究竟圓融自在。所以因法是果人性。二若作下對次家。五性境界既以合入緣因。遂取知法分齊之句。而為果性究盡實相。名智照分明。見無分齊之分齊也。如云智度大海佛窮其底。豈非無底而為底耶。乃以安住諸法如性。一切皆能舍受一切。同名果果性。此則果後任運永水雙遮雙照也。二若然下章安例兩五句二。初例上合對。二師雖下準義須釋。五性秖是開於三法。三番五句既其番番對於三法。亦合番番對於五性。後之二番大師不釋。意云可見。章安恐後學不知。故略指云義例應爾。復令講者伸釋其意。故云準須釋出等也。第二番中智光是了因性。智炬是境界性。知境不濫如炬照物。智行是緣因性。智聚是果性智境是正因性若依次師沒境界性者。則智炬是果果性。斷德對機不濫也。第三番中正解顯體。是了因性。正觀體顯既當報身。合是果性。正能分別是境界性。正解於圓是緣因性。正能覺了是正因性。若依次師沒境界性。則以正能分別為果果性。果後應機任運分明也。三世尊以是下結。三從世下發誓充益二。初分文示好。二依此消文二。初益能化經三。初世尊下益口業。二眾味下益身業。三心進下益意業。二以是下益所化經三。初未種令種。二若有下已種令熟。三無量下已熟令脫。問既得智聚又攝福聚。斯乃真似二種莊嚴。合居方便及實報土。經那但云無量千劫人天受樂。答須知十益皆悉不離二十五有。此中乃是人天方便人天實報。故仁王般若云。出三界外更有眾生界者。此是外道大有經說。須知四土若橫若竪。秖在三界一處而論。學者宜審。四從南下歸敬三寶。一切眾經初皆歸敬者。謂結集經者。皆有歸敬。在通敘前。此方好略譯人省之。亦有存者。如薩遮尼乾子所說經初云。歸命大智海毘盧遮那佛。注云。外國本一切經首皆有此句。諸論下即造論者。歸敬也。如智度起信等。三寶者。佛法可知。功德大辯即菩薩理和僧也。南無此云歸命。二正論善集明人王往日通經二。初正論品二。初解題二。初正釋題二初直釋二字。世聖者。謂輪王也。易曰。備物致用立功成器。以為天下利莫大乎聖人。管子曰。聖人若天然無私覆也。若地然無私載也。此皆言世間聖人。出世聖。謂三乘果人斷惑證理名聖也。覈者。說文云。考事之實也。覈事實則世間正論可治國。覈理實則出世正論可以詣道。二此品下委明四悉。謂世間正論而有四益。皆引孝經結成其義。文為四。初世界。先王舊法。即世間事實。世世不同。即世界意也。二王行下為人。百穀者。楊泉物理論云。梁者。黍稷之總名。稻者。粳糯之總名。菽者。眾豆之總名。三穀各二十為六十。蔬果之實助穀各二十凡為百穀。社稷者。孝經緯曰。社土地之主也。土地闊不可盡敬故。封土為社以報功也。稷五穀之長也。穀眾不可遍祭。故立稷神以祭之。禮記曰。厲山氏之子(厲或作列)柱及周棄為稷(厲山氏之有天下也。其子柱。能植百穀夏之衰也。周棄繼之故祀為稷神)。共工氏之子后土為社(共工氏之霸九州也。其子曰。后土能平九州。故祀為社)民用和穆者。人民被服其教自相和睦。尊卑上下無相怨者。三對治。內姦謂亂臣賊子。孔安國曰。在內曰姦。在外曰宄。禍亂下禍者。謂善人逢殃。亂者謂臣下悖逆作起也。災者天反時風雨不節也。害者地反時水旱傷稼也。四第一義。本金光明者。即四王品云。所作國事所造世論。皆因此經也。至德要道者。至謂窮理之極要。謂以一總眾謂茲正論是先王舊法。為德之極道之要也。前之三悉屬於世間。且就未辨。今此第四兼出世足。故雙明本末之義。令其聞者解悟兩種第一義故。鈍者但得世間要道。此從末也。利者乃悟出世要道。此從本也。增益天德亦須兩分。從末者益但生天若從本者益在義天。亦兼淨天。以金光明屬通教故。二此文下明來意。冥聖者。即諸天是冥聖也。故法華三昧云。一切冥空。二釋文二。初分文。二隨釋二。初長行。經受灌頂位者。華嚴三十九云。轉輪聖王所生太子。母是正后身相具足。其轉輪王。令此太子坐白象寶妙金之座。張大網幔建大法幢。然香散華奏諸音樂。取四大海水置金瓶內。王執此瓶灌太子頂。是時即名受王職位。墮在灌頂剎利之數。即能具足行十善道。亦得名轉輪聖王。二偈頌二。初分文。二隨釋四。初集眾三如分科。二次四下發問二。初分文。二釋義四如分文三結問開答。四梵天答二。初述意分文二。初述意。佛經釋天子義。此文最顯。若儒教則云王者。父天母地。為天子之故。援神契曰。天覆地載。謂之天子。二分文。二隨文釋義二。初略答四。初許答。二答。王義經故稱人王者。謚法曰。德象天地稱帝。仁義所生稱王。白虎通曰。王者往也。天下所歸往也。三答天下答問天義二。初指出三義。未入等是一義。分德是一義。力加是一義。二以護下明答。三問三。初以護胎答第二問。未入護者。猶在中陰。已入護者。處在胎藏。此之二時多為鬼害。故假天護。二以分德答第一問。三以力加答三四問。前第三問處王宮殿。何故名天。四問以人法治世。那得名天。故今答中雖處人宮天力加故。自在如天。答第三問也。遮惡勸善令人生天。答第四問也。四從半下。重答問王義二。初正明人王三義三。初明執樂名王。王執此樂者。謂持禮樂以化民也。孝經曰。導之以禮樂。而民和睦。樂記曰。大樂必易大禮必簡。樂至則無怨禮至則不爭。揖讓而治天下者。禮樂之謂也。使天下去明樂之化成也。京房易候云。太平之時十日一雨。凡歲三十六雨。此休徵時若之應。風土記曰。擊壤者以木作之。前廣後銳長尺三四寸。其形如履。臘節僮少以為戲也。逸士傳。帝堯之時。有老人擊壤於路曰。吾日出而作日入而息。鑿井而飲耕田而食。帝何力於我哉。豈非至聖之德。為而不宰玄功讚運。是以百姓日用不知。竹馬兒童所戲也。人王執樂治國故。得天下和平老幼俱樂其性也。二明遮惡名王。即經云。羅剎魁膾等以能遮暴惡故。亦名羅剎魁膾也以亦名二字貫下。如羅剎中魁卒。故眾鬼不敢為非也。三明父母名王。即是王為民之父母也。誨示禍福等者。謂違仁義者致刑罰。是禍惡也。錄仁義而授爵祿。是福善也。制禮以檢其迹。作樂以和其心。故樂記曰。樂者為同禮者為異。同則相親異則相敬。民知禁者民知有禁令也。二能為下兼顯天子三義。因中說果者。以禮樂化民必生天上。故二從若下廣答二。初分文。釋義二。初廣明非法失於六義。二廣明正治得於六義。此六經文前後相參故。并前段皆不細分。講者當以六義得失對文銷之。其理自會。二此中下示觀明本二。初令思觀義自思之者。稟斯宗人合知三種修觀之法。故疏不示令其自思。今恐後學未能別之。不免略說。此於三種是託事觀。謂託世天明於諦境。託於人王明於妙觀。即此一念性是義天。依止此天能令此觀不起邊倒。名天護義中觀也。觀合義天同天之德。不分而分名天分德。空觀也。義天神力加妙觀故。能歷諸境皆得圓融。假觀也。又託人王修理觀者。全諦起觀中觀。雙照即父母義空觀。伏惑即魁膾義假觀。立法即執樂義。此諦此觀皆離縱橫。秖於一心具茲六義。二設問明本二。初設問。上四王品云。閻浮提內諸國王等所作國事。所造世論皆因此經。豈非正論以金光明而為其本。欲令答示即末之本。故興此問。二天者下答示二。初正示方等所說。豈有一事不本於理。如向散脂翻為密者。常所稱呼。豈知召於祕妙三法。今於此典自敘密名十五句義。斯乃委彰世名之本。此之正論是梵王說梵王之本。諸經開為法身菩薩。法身菩薩隨所住處。是常寂光。以身例口。隨有所說無非祕藏。今之正論既金光明而為其本。豈可末事暫乖本理。水波金器本末同時。以金光明具世間法故。即世名而可示本。自此為二。初明末即於本二。初就天子三義示本。應先了知。此金光明是法非譬。以法報應是金光明異名故也。天者第一義天也。子者無上眾生本來人也。攬金光明妙三實法為此假人。此人依止第一義天。本離八倒是天護義。此人智光冥法身。金德與法同為分德義。此人應益名之為明。義天之力之所加也。二又父下約人王三義示本。此妙假人體是金故雙具權實。能與一切而作父母體。是光故照惑本空即遮惡義。體是明故能生眾善。既執樂義。二以此下明末從本立。如上所示本之六義。因果六位皆即此義。此義能作世出世間一切事本。今即此本而談正論。其圓教機聞治國事即達其本。乃能頓治四種之國。二如半下例結。經於一人而立人天兩種之稱。意顯此論通世出世也。釋善集品二。初解題二。初正解題二。初釋善集得名二。初據名廣集。六善海導師。謂海中船師。善法雖多不出此六。二附文別集檀智二。初明攝六檀。能攝六智能導五成就二嚴。故舉茲兩。二提如下示經文二。初正示經。經舉此二其相深廣。寶滿四洲盡奉三寶。興隆事廣合掌而立聽。金光明證悟理深。二檀智下例餘行。此王心大集善不輕檀智深廣。在文既然。驗餘所修皆非聊爾。二此六下用悉檀立品。總舉六度。名數不同是世界。五度望智且在事善。屬為人。智照五度破取相惡。屬對治達六法界絕乎思議皆到彼岸。名第一義。此王具集四悉檀善。故以其名立今品目。二此品下明來意。治國之論是世正見。聽金光明是出世間上上正見。夜睡夢中聞佛功德。是感動聖及見比丘名曰寶。冥是感動賢。縱入分真望佛名賢。二釋文二。初分文釋義二。初分文。二釋義二。初對告地神二。佛以偈說二。初通明因地行檀。二別明善集二施。謂四天下寶施財也。請說此經。令無量眾聞金光明施法也。此別為六。當如分文以義解釋。經治政之勢者。謂化之勢分極於海際廁雜也。填塞也。繒帛之總名也。曼陀羅此云適意。曼殊沙此云柔軟。舊小大白小大赤。不鼓鼓擊也。熙怡悅樂也。璝美石次玉琦王名耳。璫釋名云。穿耳施珠曰璫。應作珥璫。珥如志切。蒼頡云。珠在耳也。二就此下指歸三法。言就此品論金光明者。就其所說論三法門。疏文秖云論金光明。驗直就法立此三名。實不從譬。以前後文悉皆如是。講者學者知之知之。然以諸句對三字者。以此三是深廣法性當體之名。法性可尊可貴名金。法性寂而常照名光。法性能多利益名明。與諸三法無二無別。若指品內事理依正。即此三者乃令行人達乎所詮。不縱不橫絕思絕議。此典方得名為經王。是知對三深有所以。此自為三。初就善集論翻波羅蜜。名到彼岸。是所歸處故名金。般若翻智故名光。五度是行故名明。此就智行及果為三對金光明。二就寶冥論。窟是所依名金。滿月能照名光。讀誦是行名明。此約依正對於三法。三就二人論寶冥。依正與王雨寶對於三法。行者應知。秖一法性名金光明。豈可光明暫離於金。豈可金光暫離於明。今以三名分對依正自他人物。為令了依不離於正。自不離他人不離物。以金光明舉一即三全三是一。不縱不橫而高而廣。物物皆是金光明海。心心皆是三德祕藏。若不爾者。何名經王耶。第三鬼神品二。初釋題二。初正解題二。初正釋鬼神二。初釋。鬼歸者。尸子曰。人死曰歸。云云者。觀佛三昧經云。修羅與天帝戰時。空中刀輪而下。修羅軍眾身支墮落。即便怖畏竄隱藕絲。若依俗釋者。鄭玄云。聖人之精氣謂之神。賢智之精氣謂之鬼。禮記曰。明則有禮樂。幽則有鬼神。二釋神。二此品下對上題品。二此品下明來意。二釋文二。初分文。二釋義二。初長行二。初正釋義二。初列二釋二。初舉事。別佛從等者。果後慈悲熏法現像說法化人。此乃應身。被機之佛從本覺如。起始覺智合本真如。名報身佛。是始覺也。一切諸法元是諸佛所行之處。即法身佛。是本覺也。三佛歷別者。修二性一能起所起能顯所顯。條然異故。事供別者。四事供養資持應佛。萬行功德資成報佛。稱理之智顯發法佛。資成顯發皆供養義。三佛既異三供亦別。二圓供養前有理智。以歷別故貶之為事。今聽經事以融即故褒之為法。第一供養者。不思議供也。能聽所聽體不二故。秖於文字了具三身。能說是應解脫德也。能詮是報般若德也。所詮是法身德也。不解新伊但論能所。豈顯圓佛及圓供耶。文字若非祕密之藏。那生諸佛恭敬之心。非祕妙者。安能圓供三世佛耶。注云云者。令如向釋也。二又別下敘重聞二。初標示。謂四願一勸也。二若欲下釋出二。初出四種願。欲問經示行人。欲以妙具供三世佛。及知他佛甚深行處。大師何故。即以知字而為報佛。所知是法二必垂形。是則三身皆屬行者。因既濫果供養義乖。此解違經。如何取信。答前揀事別正却此情。經云。欲知豈非行者甚深行處。既是法身能知之心。寧非報佛文字之應現亦唯心。若生佛條然能所永異。斯出小教何預圓宗。今就圓宗解四願欲。若迷三世諸佛三身同在剎那。法界六塵頓彰。妙解是可思議正當違經。二聽經下明一事滿四。三世諸佛覺智為命。而與眾生同一心性。乏熏修故即不受供養。諸佛壽命不滅而滅。以隱為滅也。今以聽經為供養故。即是受供諸佛壽命。不生而生以顯為生也。行人應了。生佛無差聽經智生。即諸佛現。以諸如來同一智故。觀行相似分真之佛。與究竟佛無二無別。又了智生即三佛生。即一而三不縱不橫。此乃欲供欲知三世諸佛。秖聽經一事四願俱滿。三偈頌二。初分文。二蠱道下隨釋科節。並如分文。所列經若入是經者。一言於經即有三種。謂教行理。能了此三是妙三法。名入是經。若不然者。安得入經。即入法性。所入法性無量甚深。三義具足名金光明。稱此安住名之為如。即見釋迦三身妙體。須論觀行相似分真入經見佛。經若百由旬滿中盛火應從中過者。為法亡軀也。經文殊師利云妙德。彌勒云慈氏。經勇捍。說文云。多力也。五舉能致天龍以勸修二。初翻現文疏。從摩醯去也。閻摩羅王或閻摩羅社。此云雙王。閻摩雙也。羅社王也。兄及妹皆作地獄主。兄治男事妹治女事。故曰雙王。又苦樂並受亦名為雙。那羅延此云鉤鎖力士。難陀此云喜。跋難陀此云賢喜。兄弟二龍風雨應時。能令人喜。賢謂性又賢善故。毘摩質多此云淨心。正法念經翻為響高。亦云穴居。正云吠摩質咀利。此云綺畫。又云寶飾。帝釋婦公舍支之父。佉羅騫陀此云廣脾。二脫因却解初段脫因等者。初段文云。能令一切眾生解脫。度無量苦諸有大海。既云一切眾生解脫度諸有海。須於界內及以界外各脫三障。故以因果對於業報。諸有由惑故當煩惱。經優鉢羅華下四句四色。蓮華優鉢羅是青。波頭摩是赤。拘物頭是黃。芬陀利是白。◎

金光明經文句記卷第五(下)

金光明經文句記卷第六(上)

宋四明沙門知禮述

◎釋授記品二。初解題二。初正解五初明。今是二種四種記者。首楞嚴三昧經。佛告堅意。記有四種。一者未發心記。或有流轉六道生於人間。好樂佛法過百千萬億劫當發心。過百千萬億阿僧祇劫行菩薩道。乃至供養佛化眾生。皆經若干劫當得菩提。二適發心與記者。是人久劫種諸善根。好樂大法有慈悲心。發心即住不退地故。故發心與記三密記者。有菩薩未得記而行六度功德滿足。天龍八部皆作是念。此菩薩幾時當得菩提劫國弟子眾數。如何佛斷此疑即與授記。舉眾皆知。此菩薩獨不知。四無生忍記者。於大眾中顯露與記也。今是二種者。即適發心記及無生記也。二授者下約訓釋二字。三此中下明所記之人。四亦名下釋記異名。五從佛下明授非受。二此是下來意。昔行經者。金龍尊王讚佛發願而為行。經十千枯魚聞法熏修而為行。經以為因方猶將也。今得記莂將來作佛證驗。今日若親弘經。若為外護不久得記成佛下虛。二釋文二。初分文。二釋義二。初與記二。初與三大士記二。初同緣者。集過去同緣此經不說。或見彼經二正與記。世界轉名淨幢者。應論四句者。一名轉土不轉轉名淨幢是也。二土轉名不轉。如往古釋迦取土名娑婆。今釋迦亦名娑婆。三名土俱轉。如觀音補彌陀處。四名土俱不轉。如今銀光補金幢光照佛處。世界名字如本不異。此中是一者。恐誤合云二也。二與十千天子記二。初分科。二釋義二。初聞經生解。或相似解或分真解。經無定判故須從容。經心無垢累等如下釋疑疏中明。二正與記。既云於是世界而無別名。即是還名娑婆。此乃土轉名不轉。一句注云云者。令如向釋也。二疑記二。初分文。二釋義二。初疑問三。初行淺記深。二如餘下約權疑實。引錐指地者。謂無有容錐之地。不是捨身命之處也。從假入空非止一世者。菩薩性地經於三祇修六度故。直行等者。歷別漸次其相如是。三為眾發問。大權解頓自必無疑為他故問。二佛答二。初分文。二釋義二。初舉現行四。初明三事和合。二證聽經功德。順前三教上求下化。亦得名為修法供養。但以偏漸故經多劫。一聽此經頓達妙性。一攝一切名真法供。既生圓覺。即三世佛皆受供養。能知諸佛甚深行處。三身頓顯。今萬天子來此聽經。若不能滿四種願欲。安得受於成佛記莂。驗知前品所說不虛。三聞記下明稱經悟人。無有成佛。不具三身。三身之果由於今日。聞金光明以為妙因。從法性明生慇重心。應身因也。從法性光起無垢心。報身因也。從法性金起虛空心。法身因也。此金光明與其三德無二無別。三德為本無量功德之所莊嚴。或似或真顯此三德。是故如來授與果記。聽經之益其相如是。四以隨下指今昔因緣。經皆因緣者一聞得記豈無因緣。此乃總標有妙善根。別標遠因緣。以隨相修別標現因緣。言因緣者。感應也。或內心外教而為因緣。何以故下釋出現因緣行。隨實相而修者。以十乘觀而為行也。不思議境名實相也。即境為觀此觀順境。名隨相修。非今宗意。此句莫銷。然此十觀修有三根。上根一觀。中根二至七。下根具用十。今萬天子一坐聞經。或但用一或在二三。是信行根。依言而修入似真位。有妙善根。下釋出遠因緣。善既云妙。乃昔聞圓而為根種。故云緣實相而種善根也。二從亦下舉遠緣。經誓願因緣者。流水品云。未來之世當施法食也。乃以此文對下二品而為略廣五釋。除病流水二。初釋除病品二。初解題二。初來意即廣答遠緣四字是也。意通流水文在此中。二由醫下釋題方等。經王標除病目不止除於果報病苦。義合該收惡業煩惱十種之病。故下文云。治諸眾生所有病苦。悉令除差。文意含攝十種行人。故上正論品疏云。半名世論半名出世論。今豈不爾。又荊谿云。上根即於境種而生於果。故文云。直聞是言病即除愈。為中下根更須後法。是故文云。至長者所為合眾藥。故知不獨除果報病。二釋文二。初通後品分文。二就二品釋義五。初緣本。二從像下遠緣二。初分文。二釋義六。初明父。二善女下生子。經受性聰敏。敏達也。孝經云。參不敏何足以知之。三是時下國人遇病。四善女下其子請。三初見人遇病。二作是下思惟。經衰邁。說文衰減也。損也。廣雅邁歸往也。謂壯力已往也。禮記八十曰髦。注云髦惛忘亦亂也。顫四支動也。掉振也。机杖者。坐則凭机行則執杖。三即至下正問四。初問四大增損。二問飲食犯觸。三問治病醫方。四問病動時節。五父為說二。初分文。釋經二。初分文。二隨釋四。初答四大增損二。初佛敘父醫欲答。二正答時節五。初釋時節二。初依俗法。謂孟仲季者。孟始也。仲中也。季末也。二依佛法一歲三時以四月為一時也。何故沒秋時耶。為破下凡有二。一為破常計。二為開迦提。以秋是收成物皆結實。易起保著故不言秋。為開安居者。為後安居人續結。令成為前安居人。開迦提月也。律中有三種安居。謂前中後也。四月十六日是前安居。十七以去至五月十五日。名中安居。五月十六是後安居。若四月十六日結者。至七月十五日夜分盡名夏竟。至明相出十六日後。至八月十五日以來。名迦提月。明了論云。本言迦絺羅為存略故。但云迦提。此翻功德衣。以前安居人坐夏有功。五利賞德。律中受此衣故。一畜長財。二離衣宿。三背請。四別眾食。五食前後至他家。西域記以迦提翻昴星以昴星直此月故。於昴星月中得受功德衣故。是知若不沒秋中後安居。不名坐夏。以後安居人至八月十五方解故。二釋若二二說三。初依俗法土寄四季者。三六九十二月也。各十八日者。四季共七十二日也。秖是陰陽二月者。皆以奇數為陽偶數為陰也。陽土陰土者。從冬至一陽生為陽遁故。十二月三月是陽土。從夏至一陰生為陰遁故。六月九月是陰土。若論下二陽土二陰土亦是二二故。加本月足滿六時。二依佛法皆起於十六日者。彼以十六日為朔也。三又云下復依俗法。皆以奇偶之數分陰陽也。三釋三三本攝二。初正釋二。初依俗法二。初以孟為本。二又云下約五行說。二依佛法三時三月以為其本。各攝一月故云三三本攝。二釋妨既三為一數。是故俗法及以佛法。皆約三論。但以俗法本之與攝。秖在三中故名三三本攝。若佛法者。即以三三為能攝本。乃以三一為所攝月。亦得名為三三本攝。四釋隨時消息二。初依俗法。二依佛法。夏之後分冬之初分。隨俗名秋。隨此兩間消息斟酌。五釋代謝增損二。初通內外釋。春動肝病等者。肝藏屬木。木春王則可治。脾屬土。木剋土故脾難治。心藏屬火。火夏王則可治。肺屬金。火剋金故肺難治。肺屬金。金秋王則可治。金剋於木故肝難治。腎屬水。水冬王則可治。水剋於火故心難治。二約佛法料簡二。初問。二答意者。佛所制法非為養身。但為修心及以禁足分二。初約破常。答凡夫四倒常樂我淨顛倒之計。託緣而成故廢秋時。令諸弟子不保常樂。二約坐夏答既開後安居免於坐秋。則前安居人得立迦提月廢秋之意。為此二緣。二從有下答犯觸二。初正明犯觸。其中先論六事犯觸。多行倚者。倚立也。次若火下四大動病火少。痰多者火減故水增也。飲食下通明六種犯觸。過量等者。封君達云。體欲常勞食欲常少。勞勿過極少勿至虛。常去肥濃節鹹酸。減思慮損喜怒。除馳逐慎房室。苦菜別示妨食。二略明六大。白虎通曰。府者。何謂也。謂大腸小腸胃膀胱三焦膽也。府者。為藏宮府也。胃者。脾之府也。膀胱者。肺之府也。三焦者。腎之府也。膽者。肝之府也。大腸小腸心之府也。疏中兩膀胱唯一藏。黃帝脈經云。上焦自頭已下至心。中焦自心已下至臍。下焦自臍已下至足。廣雅云。膀胱脬也脬字匹交切。腹中水府。三蒼云。盛尿處曰脬。三從多下答病起。時節生與起時相不同者。微發為生動用為起。微著不同也。夏日等者。四病四時生起所以也。四從有下答治病方法二。初分文。二風病下隨釋三。初未病藥防。二飽食下正以藥治也。但舉病發者。以病顯藥。當用對病妙藥治也。三風疎下病退藥補。二此中下示銷文所出。良以真諦善閑世術兼有神通故銷此文全憑彼疏。六善女下知已遍治二。初分文。事釋二。初分文。二釋義二。初病輕聞說即差。二經善女下病重服藥方除。此品事醫意含法藥。除病不一非可卒陳。次示觀心略申其意。其文在即故注云云。二觀釋者。此品所詮是佛自敘宿命所作淨佛國因。文中雖說除果報病。意乃通結四教機緣。是故大師事解之後。示觀心法。明彼流水結緣之意。如觀音疏釋。於七難帖文。但在事中。火等至觀行釋方明三障四教。今豈不然。問既結四教生土之機。何故但約停心方便。而論觀心。答語似三藏停心之法。意則不然。何者。以四分名通界內外數息等四。四教行人無不修證。今之觀解約此而論。彌顯除病結緣之意分三。初明觀之藥病。三毒者。謂貪嗔癡偏起也。言等分者。謂三毒等起也。然貪嗔癡性本相反終非三心。一時並作。但是不定雜雜而生。故云等分。一分乃有二萬一千四分。共成八萬四千塵勞之門。此則十界眾生心病對前果報身病。是外故。今四分名為內病。數息等四對前甜辛種種之藥皆是事治故。今四觀名為法藥。二宜聞下示行之根性。自有眾生聞說四觀四病得差。屬信行人。自有研心修此四觀四病方差。名法行人。信行則是學讀之人。法行則是坐禪人也。今明二人皆通四教三眼。是下明對病用藥二。初明四分起相。二明四觀治相。初四。初約五根對時。此就五行對於五藏。藏主五根根屬四時。眼耳鼻舌偏屬一時。身通四時。如常所說。二妙好下明五欲致病。以其五欲麁妙偏總對根不同。致令四分增損有異。須知五欲遍界內外。故使四分通別天殊。迦葉斷通故稱少欲。未斷別故聞琴起舞。請觀音云。斷除三毒根成佛道無疑。既論三毒寧無等分。此四亦由實報五欲麁妙偏總對根而起也。三明三受犯觸。違情苦受。順情樂受。不違不順平平受。此三偏起也。總三起等分名覺觀。緣慮紛紜也。四慢時下明四分病因。五欲三受既從外境。蓋是四分助發之緣。今舉慢等內心惡習。乃是四分親發之因。慢心發嗔乃至放逸發於覺觀。并前犯觸通界內外。例五欲說。二慈心下明四觀治相。前說外緣及以內因起四分心。皆所觀境即是病相。今明四觀。正明能觀四種法藥。慈心治嗔者。嗔既通於界內界外。能治慈觀不獨觀於眾生作父母想與世間樂。觀一切法無性無相。能與眾生涅槃之樂。觀一切法無非法界。能與眾生究竟之樂。以此治於三種嗔心。是故釋論明三種慈也。不淨治貪者。不獨修於實想假想。破於凡夫依正之染。亦能破於二乘涅槃之染。亦破菩薩執於次第三諦之染。故起信論云。始覺能破六種之染。因緣治癡者。不獨觀於三世無常因果。破於凡夫斷常之癡。亦能次第觀於三諦十二因緣。破於二乘有無之癡。又能一心觀於四種十二因緣。破於菩薩縱橫之癡。是故大經觀十二因緣具四種智也。數息治覺觀者。不獨數息觀於生滅。而破凡夫有者散亂。亦能數息修俗諦三昧。深入緣起破於二乘偏空亂意。又體數息息息皆中諸法趣息。破於菩薩二邊亂意。故請觀音於數息法得三乘道。住首楞嚴身。如瑠璃毛孔見佛。然此四治或可四人各修一法。以其四法各含三觀人人自可依次不次而治三惑。或可四治秖對三觀。慈心即假觀。不淨即空觀。因緣即雙照中觀。數息雙遮中觀。此三自可約次不次次。復不定或可三人各一。或一人前後。若不次者。唯是一人一念而進。觀音疏中尚以三毒直對三觀而論次第及不次第。況慈等四非三觀耶。若其圓人四分偏總而發起者。即於一心融妙三觀。對病用之。即止觀中勝別意也。◎二流水品二。初解題二。初兼除病釋名二。初釋流水二。初引文標二名。二接經釋二義二。初釋二義二。初別釋二義二。初釋與水。二釋流水。初則大慈與樂次則大悲拔苦。初又二。初列二水二釋二水。今此一類世樂且在果報之益。出世唯明一實之益。若論此時結淨國緣。合遍人天及以四教。二釋流水二。初列二水。流除者。流去其水即是除義。二流除下釋二水。言業因者。於果報外九益皆能除於業因。今十號等乃以能除顯於所除。十二因緣經稱甚深驗。三歸十號皆是圓說讖。本雖無三歸之文。最勝經有真諦所譯。必亦有之授法之儀闕之不可。二請父下雙成二義。二既有下單示題二。初問。二文中下答。經文與題二名互顯。巧不過此也。二釋長者子。法華疏中具十種德。名長者。一姓貴。二位高。三大富。四威猛。五智深。六年耆。七行淨。八禮備。九上歎。十下歸。子者下亦如王子公子也。故經云。持水大長者家中後生一子。名曰流水。二此文下取授記出意。二釋文三。初明第三結緣近由二。初分文。二釋義二。初弄引二。初行恩布德。二國人稱美。二善女下正近由三。初明眷屬。二時長者子將下見魚之緣。即禽獸馳奔也。三時長者子遂下正救魚。私開為二。初明因緣二。初因流水興悲。二時有下緣樹神示數。二善女下與水食二。初與水四。初取樹枝覆日恃依也。二作陰涼已下知水源決絕捕捉也。決棄其水。決音穴。廣雅云穿也。說文云。下流也。周易藩決不羸亦音穴也。三時長下就大王借象。厩馬舍也。釋名云。厩聚也。馬之所聚也。二時長下施食二。初察魚飢惱。徬徉上扶方切。下以章切。廣雅徙倚也。又徘徊也。二善女天下取食施與。二從未下明第四結緣二。初分文。二釋義四。初發誓願。二復更下思惟說法。三作如下正說法。先稱十號次說因緣。十號在悟在果因緣。在迷在因。迷悟因果其名雖殊而體不異。以十號果是究盡三德。十二因緣是本來三德。三德不改因果寧殊。故普賢觀云。大乘因者諸法實相。大乘果者亦諸法實相。諸法是修二實相是一性。此三圓融不縱不橫。全體為因全體為果。眾生雖迷十號無減。諸佛悟極十二不虧。以世間相皆常住。故今先唱果果理已顯。令其解生。初稱寶勝者乃是別名。名於一佛如來等十乃是通名。三世十方佛佛皆具。若以通從別合得名為寶勝如來寶勝佛寶勝世尊。此三既然。例此合云寶勝應供寶勝正遍知乃至寶勝天人師也。此十通號大經大論出其名。天台慈恩出其義。相狀已顯。今傍諸釋更約三。三及一總結以銷十號。令知一一無非祕藏。此義若明則不辱於果人名字。初三既以如來為首。即法身中三也。如來是真如屬法身。應供利生是解脫。正遍知具一智是般若。以其法身必具二德故也。次三既以明行足為首。即解脫中三也。三明之行是解脫。善逝能趣極是般若。解三世間一一常住是法身。以其解脫必具二德故也。後三既以無上士調御丈夫為首。即般若中三也。見性名丈夫故當般若。天人師軌訓眾機是解脫。佛是復本大覺是法身。以其般若必具二德故也。此九即三此三即一。一無一相三九宛然三千世間九世剎那。一多延促究竟自在。故言世尊。十二因緣束為三道。無明愛取三支屬煩惱道。行有二支屬業道。識名色六入觸受及生老死屬苦道。此雖昏迷繫縛輪轉。而全體即是三因佛性。皆不可思議。隨人觀察顯發不同。故大經說下。中上智觀。此乃得三乘菩提。若上上智觀得佛菩提。以前三教智有思議。故觀十二止得三乘。唯有圓教不思議智體無明等。即是性染非佛天人修羅所造。一一常住當處圓融。方曰因中具於果性。又玄文中三道三識雖本有位。與果後三德無二無別。得此意已方可分別十二別名。無明謂不了六受即空假中。行謂依不了心動作業行。識謂業牽中陰識託母胎。名色謂二滴為色心但有名。六入謂名色增長成六入根。觸謂六根對外為塵所觸。受謂觸生三受苦樂平平。愛謂迷三受故於樂染著。取謂愛染纏綿四方求索。有謂由取造業須有來報。生謂有業既熟未來陰興。老死等謂生須變滅悲惱縈纏。此十二支或約三世。或約二世。或約一念。雖三不同。皆以十二而對三道。即事而理。一一究竟清淨自在。不縱不橫而高而廣。如是觀者得佛菩提。略三歸者。義已具也。蓋三寶三德體本不異。既稱南無寶勝。十號豈非歸命果上三德。復說甚深十二因緣。乃是心依因中三德。迷悟極際三德無差。一體義備。三皆具足。常樂我淨真是歸依三寶義究竟成。當知讖師意趣深妙。四魚生天報恩四。初魚報生天。凡初生天以自業力有三種念。一自知從其處死。二自知今此處生。三自知先作何業得來生天。既知曩事故下酬恩。二天酬恩下地經樓屋者。重屋曰樓。或作樓臺者誤也。釋此為二。初事因緣十號。且就能詮屬言教故。同於水食。名為事也。二理秖於四事而解四德。故成理益。以十千魚由戒緩故。受鱗介身。由乘急故。今遇大乘真善知識。故能於事深解妙理。受食得命即表真常。受水得樂表涅槃樂。於十二棘林解自在我。依十號法獲天報財。於世淨命解性淨德。此四法益因流水得故。持四萬真珠瓔珞報恩供養食等四事。既表理益。四萬珠瓔豈但事供。蓋表千界萬如。是法一一皆具常樂我淨。即四十千真珠瓔珞非嚴而嚴。嚴於法身。此乃財供而成法供若不爾者。豈得名為有妙善根得記緣耶。三時閻下王見光瑞。四長者據教定答。三明第五結會古今。經羅睺羅此云覆障。以六年在胎因立斯號。新云羅怙羅。此云障月。然本迹事不可審知。傍文思之。十千今昔必是所化餘皆能化。此之能化據華嚴等諸經所說。皆是劫海修其實因。熟其十千令今得脫。若取法華久成之意。皆是迹中接此等機令今得記。此宗講者內心合知。六釋捨身品二。初釋題二。初問捨多題少。二此從下答從要立題。受者須身。虎飢所逼正須身肉。壽命財位非彼所求。夫行門無量。根由宿熏。四種三昧逐人所尚。於隨自意善行六度。樂行檀者。於身命財無所悋惜。自行教他隨喜讚歎。皆在於施。若於善師及依實教。修檀行者體能施心及受施境。所施身等即空假中。事行理觀合一而修助道。正修相資而進。既稱本習故忻然而為。或因事卒行宿緣會故。或積年要誓令觀成故。或顯陳所願令物効故。或密遂其心息他謗故。悲重故。密慈重故。顯心若真實四悉俱成。心若詐欺二利皆失。然佛談本事令人効行。故疏云。引昔捐軀誡今師弟。勿悋法財。問大論云。捨身易捨心難。論欲行者捨執著心故以難歎。欲息事施故以易斥。何不依論遠離執心。今人為何好捨身命。答抑揚取捨皆遵佛教。悉赴人心。佛談正助不同。人樂理事不等。今品特示捨於身命。安得以論難易為譏。又復空說捨心而執己見。膠固自體一毛不拔。毀他捨命為非。既乖隨喜之心。寧逃嫉善之咎。願聞佛說隨力奉行。二釋文二。初分文。二釋義四。初問。小人即國病者。小蟲一萬枯魚。魚關未來法食之誓。獲成佛記例。病差者定於後世為解脫機。是故皆蒙二世之益。感深契極者以不二解導難行行。此感至深。捨身命財與後際等。此契唯極。眾聞獲益正當此時。是故樹神乘機發問。二答二。初分科。二釋義十段悉如科列。二就本下正明捨身二。初分文。二釋義二。初長行四。初明本眷屬二。初分科。二釋義五段如分科列。二從作下捨身方便二。初分科。二釋義二。初述觀解。二起誓願願行相扶者。行即觀解。非此觀解莫成其願。非乎誓願行則有退。疏適產七日至樹神數魚等者。此文追解前第四見產虎文也。疏可見。經從作是念言下述觀解。觀有二種。一助觀。二正觀。從初至甚可患厭是助道觀也。以三藏教假想。對治戀著依正之心。從是故我今下正觀也。至無諸塵累等。即空觀也。無量禪定至諸佛所讚。即假觀也。從證成如是至法樂。即中觀也。說乃前後修必一心。二從是王子下述誓願。先作方便。次作誓言下正起誓。六句不出四弘。初二依滅諦發成佛願。三四依道諦發悲智願。第五依苦諦發度生願。第六依集諦發斷惑願。此依界外滅諦為首。驗發圓心也。三正捨身二。初科。二釋。經六種震動者。謂動起涌三種是形。震吼擊三種是聲。今於形聲略言其二。故言震動。四捨身後悲戀二。初科。二釋如文。二偈頌二。初分文。二釋義三。初通明昔行。二我念下別頌長行二。初分文。二釋義五。初頌上本眷屬。二頌上捨身方便。三頌上正捨身。四頌上眷屬愁苦。五頌上父母愁苦私開二。初經。是時王子當捨下頌見相時愁憂二。初王妃憂惱二。初見相。二於是下述相六。初正述惡相。二是時下述已迷悶。三王聞下王臣憂惱。四爾時下國人驚愕。五爾時下王妃敘德。六我所下驗相失子。二爾時下大王求覓二。初慰諭其妃。二大王下求覓其子。二先所下頌知終後悲苦三。初使者迴白二。初前使慰王二。須臾下後使告實。二是時下大王悶絕。三復有下王迎二子三。初臣述失志。二是時下王並思惟。一亡二存對並思忖。亡者叵尋存者宜取。三爾時下迎子慰母。三從佛下結會二。初科。二釋三。初結會人。經輸頭檀或閱頭檀。此云淨飯。摩耶此云天后。調達亦提婆達多。此云天授。父母從天乞子。天授與之。是佛堂弟。瞿夷此云明女。悉達有三夫人。一瞿夷。二耶輸。三鹿野。各有二萬婇女。五比丘者。憍陳如。頞鞞跋提。十力迦葉。拘利太子。陳如十力迦葉。二是母親。餘三是父親。舍利弗此云身子。母好身形故母名身。是彼之子故名身子。目犍連此云胡豆姓也。上古有仙居山。常採菉豆而食因以命族。尊者是彼之後也。二經爾時下結會塔。具云塔婆。義翻方墳。或云聚相。謂累木石。及寶高以為相。茶毘後分云。佛塔高十三層上有相輪。支佛塔十一層。羅漢四層。輪王塔無復層級。以未脫三界故。十二因緣經八種塔並有露盤。佛塔八重。菩薩七重。支佛六重。四果五重。三果四。二果三。初果二。輪王一。凡僧但蕉葉火珠而已。雖兩經異說。而凡僧並無層級。邇世所立雖無露盤。既出四簷猶濫初果。儻循蕉葉火珠之制。則免僣上聖識者宜効之。舍利此云身骨。三經是時下結會誓願。三說是下大眾所益。四樹神下結問意。經怖懅其據切。廣雅云。畏懼也。瘭必遙切。疽疾也。奄忽。忽謂倏忽也。鶵士虞切。鳥子也膶如輪切。目動也。抆武粉切。拭也。躃旁益切。倒也。慟哀過也。惙陟劣切。疲也。七讚佛品初解題。二初明讚之能所二。初大師約因人讚果釋。能讚是三番菩薩者。一是經初陳列之眾。二是信相發起之人。三是樹神善女。此雖眾兼道俗。形混人天。既發大心咸名菩薩。所讚是一佛世尊者。即釋迦教主一佛也。斯欲異前讚品能讚是往世金龍一人。所讚是三世極果諸佛也。然准前釋題品目。具含四悉。今文略示。欲明其相者應云。題標讚佛義含能所。即世界歡喜也。二能讚善生必托緣起。緣中最勝莫過讚佛。故三菩薩能讚。即為人生善也。三所讚為能讚。乃印成三菩薩說無虛謬。即破惡對治也。四如來讚樹神快說果地大體大智大用。即入理第一義也題含四義文理一如。今疏存略不無其以。蓋題讚佛實通能所以。所讚果佛反讚因人。生善破惡二俱不便。然或以所讚為能讚。生他善業破他事惡。斯何不可故知略也。二私謂下章安約因果互讚釋。言一佛是能讚者。經云。善哉善哉。樹神善女。汝於今日快說是言。經雖獨讚樹神意兼前二。故云三番是所讚。言三番是當佛等者。釋疑也。恐人疑云。既讚兼能所。何以獨題讚佛。故釋云。佛通現未皆是讚佛爾。◎

金光明經文句記卷第六(上)

金光明經文句記卷第六(下)

宋四明沙門知禮述

◎二次第下明品之次第二。初明諸品所歸亦是今品之來意也。何者下釋諸品次第。序品敘大體等者。向疏釋經敘乎五章。今唯敘體者。蓋指極果所游所契。而高而廣。法性是佛地之所證。為今經之大體也。下壽量洎諸品功德皆不出大智大用。言窮源等者。妙覺中理之源已窮。邊際之事亦極。故種智泯照萬行休息。是唯一性更無異途。故曰經之大體也。壽量果地二智已圓。故冥深廣之體起長短之用。懺讚空導豈越大用。諸品功德無違應體。故下云皆金光明之力也。如是下二示今文讚意。明由上一十七品之利益。故有下六十二行之歎辭也。善始令終者。序等三分既皆獲利。故三菩薩荷佛深恩而興讚歎。故有讚佛品也。令亦善也。三釋文二。初標科。二釋義二。初經家敘。疏文可見。經云。從此至金寶蓋國者。欲張大其眾滿中菩薩。皆讚釋迦教主也。比見有人不曉斯旨。謂讚彼佛。經疏非闇。一何昧哉。或恐後學隨他所解。謬釋經文。今略引疏示之。原乎讚品之來者。蓋三番菩薩。並由上聞經得利故。讚佛及教。豈關他佛。況疏云。一佛是能讚。若謂讚彼佛者。能讚一佛何指釋迦定起耶。經疏冷然故不繁引。二正說偈二。初分文別釋二。初分文即智者就題分偈。故合六十五行半文為三。即以如來定起三行經文。合在樹神段中。故云二十八行半樹神說。分文可見。疏不委釋。故注云云。應云六十五行半文為二。初六十二行半三番菩薩說。二後三行如來定起說。故下章安總釋。乃云其文有四。即斯義也。具如下釋二釋義三。然此三番菩薩讚辭疏不分釋。達者必辭意俱明。恐新學者不曉。今粗科釋。初諸菩薩讚三。初寄言讚三。初讚能說教主自行功德三。初讚大小相海二。初如來下一行讚金色光一大相。經云如來之身者。標起也。金色微妙等三句者。讚第十四金色光微妙一大相也。二身淨下二行半讚身清潔等三小相。經云身淨者。即讚第十一身清潔一小相也。柔軟者。讚第十二身柔軟小相也。圓足無垢二句讚第二十身滿足小相。亦是讚容儀滿足。三其音下二行重讚梵音。一大相也。亦是兼讚言音深遠小相海也。梵聲者。譬佛音深遠故。師子吼聲者。譬佛音無畏也。大雷震聲者。譬佛音破迷也。云六種聲者。諸文皆云八音。一極好。二柔軟。三和適。四尊慧。五不女。六不誤。七深遠。八不竭。譯人增減不須和會。亦可先舉妙如梵聲者。即八音中深遠音也。師子吼大雷震即舉不女音也。以佛住首楞嚴定常有世雄之德。久離雌耎之心。故所出音聲能令一切聞者敬畏。天魔外道莫不歸伏也。上既已列二種聲。下但云六種聲者。即舉迦陵頻伽孔雀等六種聲也。以迦陵頻伽翻極好聲也。二清淨下一行半讚尊特。上以大小相間而讚。蓋顯身相大小咸遍。辭意雖含尊特未彰。故今復讚身相光明俱無限齊。經云威德者。巍巍堂堂之相也。二智慧下二句讚智斷功德。上句讚智德。下句讚斷德。三世尊下總結尊特。大論云。尊特身佛者。巍巍堂堂。譬如須彌映臨大海。所有大小相好亦巍巍堂堂。然如來自行具足三身功德。諸菩薩唯讚尊特者。上冥下應已攝三身。斯乃讚智之巧。學者思之。二為諸下六行半讚所說教法化他利益二。初敘說教因由。在文可見。新經云。欲利益諸眾生故。常行法施。乃至令得大果證常樂故。二讚所說教法二。初如來下二句讚經宗體。體指序品如來所游深廣無界。超諸因理故稱第一深義。舉深該廣即甚深無量也。宗指壽量極果所得。過諸菩薩亦稱第一也。法報體一深義可知。二讚經力用三。初能令下二句讚上懺品滅惡。寂滅者。寂諸業行之惡。滅於果報之苦。二能與下二句讚上讚品生善。上是如來敘昔龍尊讚佛。意生今日當機之善。故能與無量快樂。三讚空品雙導二。初能演下一行讚能導空法妙。經云甘露者。即長生不死之藥也。文詮中道妙空實相真諦。能過二死迷變可生四德常身。故斯理空即名甘露。仍由染體本淨空名妙法。從此而入復名法門。二能入下二行讚滅惡生善深。懺得斯空二死惡患之報即謝。三德涅槃之宅可入。言解脫者。有二意。若就解脫惑業之縛。即破惡也。若取無染自在之淨。即生善也。度三有等。破惡生善可知。三結讚人法者。功德智慧結上讚能說教主尊妙人也。慈悲精進。結上讚所說教法宏深也。法之宗用如是者。皆慈悲精進所致也。二絕言讚三。初如是無量下一行絕言讚。故不能稱計說喻。二諸天世人下二行絕心讚。故盡思度量。不能得知大海一滴少分也。三我今略讚下一行指廣結讚。可見。三若我功德下一行讚已迴向。迴向有三義。現文有二。理含其三在文可見。二信相說二。初經家敘。二正說偈二。初世尊下一行總讚相好功德。千數者。舉大數也。二別讚大小相海五。初別讚二種光相二。初色淨下。四行讚色具光相。色淨遠照下。即第十四金色光相。光明熾盛下。即第十五身光相。然二種光相若據生身。皆有齊限。如云身光面各一丈。今云如日千光。乃至悉能遠照無量佛土。故知信相昔為龍尊讚佛尊特。發願未來得值釋迦。今日讚佛。豈忘其本。是則大相小相皆寄尊特而讚也。二能滅下一行明光具與拔。昔為龍尊讚佛身放大光。滅盡三界一切諸苦。令諸眾生悉受快樂。今日讚佛。還讚光明滅苦與樂。在文可見。二諸根下一行總讚諸根相好。如大相中有身端直。皮膚薄細。舌大覆面。齒白。齊密。眼如金精。睫如牛王。小相中有鼻高好孔不現。耳輪輻相埵成。身清潔柔軟等諸根皆見者無有厭足。三又比讚一小相二。初髮紺下一行讚髮相。孔雀項蜂王等皆比髮有紺色。如八十好中有髮色青珠好等。二清淨下一行半具功德。清淨慈悲無量禪定。久皆莊嚴。故髮好柔軟。四復明相好功德二。初明相好具功德二。初相好下一行明嚴身克果之用。可見。二如來下二行明攝生感讚之功。若相若好隨大隨小。悉能調伏令心柔軟受諸快樂。故為諸佛所讚。二其光下二行明功德具光明。功德高廣猶如須彌顯出大海。五齒白下二行半又比讚齒毫二大相。三樹神說二。初經家敘。言道場菩提樹神者。即如來得道之場在此樹下。然樹本名畢鉢羅。佛坐其下得菩提智果。立此為名。故今女天依此樹住亦以為名也。西域記云。昔佛在世。高數百尺。屢經殘伐。猶高四五丈。莖幹黃白枝葉青翠冬夏不凋光鮮無變。每至如來涅槃之日。葉皆凋落。頃之復故。此在中印度摩竭陀國大城西南四百餘里。修苦行處不遠。有此樹也。二正說偈四初二句總讚。南無者。歸命之辭也。清淨者。佛性論有二種。一性淨本無惑染故。二相淨對治離障故。今總讚如來中邊智滿法報應圓。故謂無上正覺也。二別讚二。初廣讚能說教主三。初甚深下一行半就所覺顯明讚佛法身。甚深妙法者。法性高廣諸法融妙。圓智圓覺遍一切處。眾邪染障本自離故。如來隨順斯理覺了其性。一切魔外涅槃非法。禪戒非道。猶如大樹盤根厚地。唯佛金剛大智獨拔而出。成佛正覺者。所謂出纏大法身也。然準圓佛大智覺了本性非法非道。應離三乘七方便涅槃非法戒定非道。方曰遠離一切。法者。即所生果法也。道者。即能生因道也。苟未離無明相分。皆曰其非也。二知有下二行半就能覺智行讚佛報身三。初約法。知有下二句讚報智也。知者照也。有即俗非有即真。本性清淨即中。以一切種智知照三諦。則冥深契廣事理周極。名佛無上報智也。希有下二句讚佛助行功德。重言希有者。歎美之鄭重也。下皆例然。因中戒定萬行有排障敵惡之力名功。助發大智成佛大果名德法華云。久修業所得即無上報。故謂如來功德也。二希有下一行約喻。即喻上報身智行也。大海喻智也。須彌喻行也。其智冥理窮實相底故。方之大海。釋論謂智度。大海佛窮其底。因中萬行積功累德。喻彼須彌如華嚴涅槃。皆云析骨書經如彼妙高。三希有下二句總合。智行契理三法一如。故曰無邊行也。三希有下一行半。就垂世形益讚佛應身。優曇花者。具足云優曇鉢羅。此言瑞應。亦云靈瑞。輪王出世時感此華。泥洹經云。閻浮提內有尊樹王。名優曇鉢羅。有實無華。優曇鉢樹有金華者。世乃有佛。故云時一現耳。無量大悲者。垂應本也。以大悲故不住涅槃。二釋迦下一行半。略讚所說教法。如來將欲口輪說法。必須意業鑑機。如日照物無所不遍。為欲利益者。準金光明之力用。須明十種利益。方盡垂世說法之意也。三請佛出定二。初讚今所入定為請見由。三初善哉下二行就果佛讚所游定。諸根寂滅者。以了眼等性常具無減修。諸惑死生悉已寂滅。故常居寂定。而復游入者。將軫法輪表不妄說。又三世佛說必須入定。故首楞嚴經云。雖知諸法常是定相。而示眾生諸禪差別。言善寂大城者。正讚所入定也。即向經初法性三昧。若入此定即能善了諸法。寂滅無非法性故。防生死之非禦涅槃之敵。即中道善寂而名大城也。亦名無垢清淨三昧等。既是佛之境界故。受無垢清淨之名。為諸佛行處也。二明三昧能空行相。此經雖則結歸方等。說在般若時後。懺讚善惡皆推空導。故空品謂無量餘經已廣說空。故此經中亦譚其空。為入理門也。佛游三昧亦從空入。聲聞之人雖從空入。猶為身果所纏。如來空智明見聲聞身果性相皆空。諸佛境界亦空。如是一切無量諸法者。指上自他依果國土淨穢。推性推相不見差品。一切眾生依正境界。推求性相皆同真淨。無復其異。然推乎性相者。即空觀遣情顯理之要門也。一家明觀諸處共論。其如講學之人亦多昧之。今家承用則依中論智論。準理準義開拓觀門。故於權教實教事觀理觀。悉已明之。學者須知。且如性相二空本是一空觀法。備遣情計故有兩番行相。是知若善修一空觀者。必遣二種執性。如法華止云。知法常無性。荊谿謂應無性性無相性。諸文為辨性相。寄前後說。故以二諦分之。乃云。四句推性不見性。是世諦破性。四句推名不見名。是真諦破相。相破即相空也。荊谿釋云。若有性執世而非諦。破性執已世乃名諦。是以名為世諦破性。性執破已但有名字。名之為假。假即是相為空相。故觀理證真是名真諦破相。空非前後二諦同時。故知性執破已。雖名世諦。初軫其觀即須觀真。四句推性雖不執性。其如惑存轉計其名。既不見理但名世諦。仍觀法性真理破名字相。相執破已方證其真。故名真諦破相。或初觀真諦四句推性。便了陰界色心名字無四句相。即名真諦破性破相。豈待轉觀破相。方用真諦耶。若爾。推性何故云不自他共等。推相自謂不內外中間等。句法既別顯理用觀自異。何謂祇一四句空觀破二種執耶。答向謂寄前後說。對所破執相。故推性則謂不自他等。推相乃言不內外等。考乎觀門豈有異途。故荊谿云。內秖是因外秖是緣等。況止觀明性空觀畢。乃引中論諸法不自生等四句為證。洎明相空觀畢。亦引斯論諸法不自生等四句。以斯照之。應無別觀。又止觀但名一總空觀者。即二空觀也。問法華疏約真俗假實。明生法二空。荊谿釋云。真諦即法空。俗諦即生空。俗假真實。乃引玄文世諦破性。真諦破假。假破即相空。性破即性空為證。若以性相二空秖一空觀。何引人法二空對顯二諦耶。以人空時亦未法空。故性相二空。若例人法空者。應二空須異。何謂性空未顯於理。相空無別觀耶。答小乘得人空時容有未得法空。如云見惑若破得須陀洹果。名得生空。此則少顯真理。進破思惑方得法空。其理究顯。大乘人法境融。觀道不異。如大品云。色性如我性我性如色性。四陰如我用觀亦然。縱有惑分麁細執破前後。用觀必無異時。而法華疏約人法空名二諦者。為對所破寄分真俗。故引世諦破性名性空。真諦破相名相空為證。其如用觀委明行相。須於我人生境破性破相。方得生空。復於陰界入法寄俗寄真。推此二空窮斯真理。名為法空。方是用觀行相委悉故止觀云。於性相中求我人知見不可得。是生空。於性相中求陰界入不可得。是法空。而疏以俗諦對生空者。蓋此生空體是法執。故以俗諦顯此空相。故云俗假。假即虛妄也。法執若破妄染究盡。方名真諦。故云真實。實即究竟也。荊谿體斯疏意。復以玄文寄世諦顯性空等義。而為證也。故云真俗不二二空俱時。問既云二諦不二二空俱時。顯是一理一空。又何分二諦。及明二空耶。答其實所顯理是一。能觀觀亦一。為對所破執故。而分二空。顯空淺深故。而寄二諦。是故性相空中性空約理。理既未顯但名世諦明空。空猶未盡但名性空。仍於世法。又觀真諦破此執名之相。相若破已理顯。方名真諦。觀成方名相空。故寄二諦顯二空相。故知若曉性相二空。對所破而分真俗者。則寄二諦明人法二空。準理亦然。是則人空空未實故。乃寄俗顯。故云俗諦即生空也。法空空既已淨而寄真顯。故云真諦即法空也。矧又雖用生法互融之觀。而照真俗不二之境。其如眾生無始多於生境計我起執。不二之觀亦於生境。先當其用。故破人執時且名生空。既法執在復觀其法本無其執。離四句相方名法空。故大師謂始覺人空終覺法空。然此二諦顯二空相。通圓之教行相亦同。但通用其觀止照真理。故寄俗寄真顯性顯相。明斯二空唯在真理。而圓實之教體生體法推性推相。唯是中道法性。法性無生無性。名世諦破生破性。此生此性即法。法體本空名真諦破法破相。雖寄二諦。悉用中道而顯二空。通無此觀。學者思之。然委明二空推所執能。人執隨法執亡者。具如前疏空品記文。三狂愚下二句指。凡愚不了請現。上讚佛所遊三昧空智。遍了諸有差異。悉皆泯亡。唯真智獨存更無染異。樹神分曉悲愍凡迷狂亂愚癡。不了性相俱空。故請佛出定。二騰昔常願見正請出定四。初我常下五行。正敘昔願行請現。我常念佛者。念即觀照之異名也。心遊法界常照三身。敘昔觀力未充。欲求深證。故助之以誓願。跪之以合掌。加乎戀慕。哀泣雨淚修行大悲等。並助常念之觀也。言最上大悲者。即無緣悲也。正助合修故曰最上。問樹神在會明見如來入定說經。何故今方頻言欲見於佛耶。答今有二意。一者如來入定本為說經。說經既畢。要須出定。欲出其定須得其請。故佛出定能印三番所說皆實。既一期事畢。乃樹神致請殷勤。故敘昔常願見復加願行。欲使未來亦得見佛。故云願使我身常得見佛。二者樹神久已分見如來真身。欲增念佛之觀。更求上證。故寄請佛出定。頻陳欲見。苟得如來酬請現身。即己心中真佛顯發更明。故下結云。唯願慈悲為我現身。二約定具慈悲請現三。初世尊下二行。明慈悲能護迷暗。樹神自昧如來上位真身。故請佛加願。使我身常得見佛。復愍於他迷瞽所及。不見佛之真體故。敘世尊常護一切。是故渴仰欲見者。即引己及他請佛現身。二聲聞下一行半。約聖凡未發性明。即樹神擊請今佛出定也。佛雖在定明了性淨。猶如瑠璃表裏通徹。照機起應皆不動於寂定。如來雖久已明了。其如眾生未發上定。故樹神頻請出現發悟斯機。乃舉六喻顯乎聲聞色體非性明體。所證真理閴寂無知。如空之虛無亦燈之烟焰。術之所幻聲之谷響。神通之化水中之月。皆非實性。不能即寂即現也。眾生之性虛妄現在。如夢所見都無實相。三就佛行處明見請現。正明佛所入定具慈愍照。故請如來出定。令我及眾得安樂故。三一切下一行半。愍凡聖不知請現。樹神以凡夫小聖共迷佛所遊境界。故請佛現身。即令明見唯心佛現。經五通神仙者。別舉人趣中有術成仙者。發得五通。雖有他心宿命。而不知佛所遊定。照理起應不離眾生心體。無漏二乘雖有三明六通。亦昧佛境唯心故曰亦不能知也。四我今下一行。指已信不疑請現。樹神述已於佛行處明了無滯。雖知本無隱現。上舉他眾共迷佛境實有動靜。故敦請出定云。惟願慈悲為我現身。問今佛入定說法對告。起禮舍利。既有往來時會共見。樹神焉知如來在定未出。而致請殷勤耶。答樹神大權久與佛同事。昔為流水救魚。樹神現半身示數。長者既已成佛。樹神豈猶滯凡。故今一動一靜皆扶佛化。何不知之有。矧凡出定入定皆有其儀。佛雖起坐往來。其如未示出定之相。樹神敦請至勤。方現出相。其相者。必須先示微微動搖其身。次乃黈氣嚬呻徐緩而起。方知如來示出定相。故法華謂安詳而起。此經云。出微妙音。故知定起皆有其相也。問新經自云。爾時薄伽梵於日晡時。從三昧起。觀察大眾而說頌曰。金光明妙法最勝諸經王。今之讖本何故至三番讚畢。方云從三昧起耶。苟譯者所見不同。其如集經者梵本編文。安次如何耶。答梵本不同豈須和會。其如學者無由曉經。今略試評之。在理或當冀無私隱。且夫此經古師謂是偏方之教。即一時赴機之說也。故天台結歸方等部攝。斯由機分大小應赴權實。赴權小者。令見佛從定起說法。應實大者。則知佛在定而告。亦如華嚴中。令見女子身中入正受。男子身中起出說等。當時應物既殊。故集經者或言定起方說。或云說畢定起。然佛滅度後集經者。又匪一途。亦有窟內窟外所集。亦云。梵語有賒有切等。致譯經者。所覩梵本不同。如讖師曾遊五天必覩梵文正本。見云佛在定而說必須信受敬譯。淨師本弘小典晚接梵文。或見云佛從定起方說。正符所宗。故編譯無改。至列聲聞菩薩等眾。皆云於日晡時從定而起。到佛會所。古師甞推譯者。未為雅當信亦有之。然聖師所為必非徒然。凡流膚學莫盡考乎厥由也。求過得過。附贅之尤亦已甚矣。學者體而思之。問大師既依讖本釋經。何故云入遊法性出敘經王耶。答如來常在法性上定。應機順物示入定相。雖心遊寂理口出其言。故謂出敘經王。蓋寂不阻照說無妨定。非謂身出其定也。四酬請起定二。初爾時下一行。明經家敘起定。爾時者。即當樹神請畢之時。佛示出定之相。乃云以微妙音而讚歎言。即微細妙好之音。而悅豫四眾也。二善哉下二行。明佛定起能讚。佛讚樹神意合前二。以諸菩薩及妙幢。能讚佛所說教。皆是快言。如來序品已來明大體大宗大用。是金光明妙三法也。故云快說是言。若眾生聞此三法。即能發解證悟。明了常住。故云入甘露無生法門耳。二章安總釋二。初約義釋二。初約佛讚義二。初約定果讚因二。初正明讚因義二。初示義。私謂下總釋也。其文有四者。前大師分科止為三段。以如來定起三行之文。合為樹神段中。故註云云。今章安開釋方為盡理。文現可見。二引證。二示印成讚教。三番菩薩皆先讚佛次讚說教。即讚如來。從序品已來。是說一經大體大智大用菩薩修因也。何者序品明遊法性。佛指所遊是諸經王等。三番謂佛是說一經之大體也。壽量明佛常果。三番為佛是說一經之大智智即宗也。懺讚空品。謂佛是說一經之大用也。四王至捨身品。皆是說菩薩修因也。三番讚教。既稱佛所說。故如來定起印成。即讚樹神等快說是言也二讚通三業。章安因明今品果佛定起。能讚因人快說。復考經之上文。亦有果身禮舍利之義。舍利者。翻骨分也。即因身爾。上懺品佛讚大懺。讚品佛讚龍尊。是大讚。皆言大者。一懺一讚等法性大體。知罪福性空也。四王品能請。善集品能說。鬼神品等能聽。捨身品能行。皆是快說者。共能了金光明教。能詮所詮是體宗用三。即一切三法。故皆名快說也。信相龍尊四王等。並是因人。故謂因口所說。孱字(士限切)現也。身口非意不行。故云任運例成也。二約出定義二。初據起問入。二答始末在定二。初明住法性定。問諸經先須入定定起方說今經何故一向在定。而有所說耶。答若論法性上定。豈有出入說默之異。既示其定蓋順物機。物機所宜適樂不同。諸經示同往佛皆先入定。履歷法緣對治散心。妄有所說。故須入定定起方說。此經首尾在定而能說者。意同向理。又示金光明無量甚深自在無礙。寂照融遍。故說畢定起印成三番快領如來所說法也。二彰法性圓融。言若作入法性者。顯理含容不阻出入。上唱法性無量甚深。一出一入有說有默。豈逾法性。故云法性自在。言四佛者。即四方佛也。五佛者。并釋迦耳。同處各處等者。信相室與靈鷲山雖異。若了唯心者。見唯妙土則弟子眾一。故五佛同處共一身一智也。是則四無來去一無住在。其執權教者弟子眾異。謂妙幢所居共佛耆山。敻隔多里。故四佛五佛匪唯各處。亦見異身異智實來實去定住定在。雖此殊別無離法性。故云隨人所覩皆無障礙也。二約觀釋二。初明事三業境。言觀心者。標明觀釋也。先明諸菩薩讚具三業。為妙觀境。然讚雖在口。身須恭謹。心仍尊重。三業齊運讚義方成。二明理三觀成二。初明於事觀理。言三觀心者。寄身等境示空假中能觀三觀心也。近有講人不知便謂。後人妄加心字。亦由向迷心為所觀。致有踳駮。斯之疎謬不可云也。止如十六觀經本明佛觀。疏云。心觀為宗。或不見斯意。乃妄有穿鑿。今之學者切宜思之。觀身不得身者。先明身觀。推檢四大本無實性。名身性空。但有名字即身相也。名字多種。且舉六度十度等。如身行布施名檀。身離諸非名戒。身受所辱名忍。身勤前行名進。身能安靜名禪。身了體空名慧。身行其巧名方便。身立盟誓名願。身利及於他名力。身出生死名智。身乃至身行八萬塵沙法門。行者隨受名字。達名無名名身相空。推檢性相雖空。而色心諸法宛然。故空不定空。假不定假。非空非假皆真實妙性。名顯中道也。觀身既然口意例解。二明事得理成三。初明無觀俱失。身等為境能發其觀。觀成境現事理雙明猪揩金山。方之可解。二以衣物為例。三衣者。僧伽梨欝多羅僧安陀會也。六物者。兼尼師壇鉢多羅漉水囊也。是知六外無三。亦如四禪八定定外無禪。蓋衣名則局物名稍通。衣者遮覆之義也。鉢多羅等且非遮覆。故通名物也。亦如無色四處受想慮亡。則無支林喜樂之名。故通受定名也。色界四處雖通靜慮。受想尚行則別受禪名。故知解之則事三理六俱明。昧之則三六四八俱暗。三得理俱成。境由觀顯。理觀若成身口意三。名妙色心。故亦名六觀亦名事理成也。無六亦無三者。牒上例中若不解之文也。可見。

維昔先稟法智大師。甞講次撰記解釋經疏。方終一十七品會乃歸寂。其最後讚佛一品。經旨幽邈疏科尚簡。而鉤索深隱固亦難矣。予雖不敏。忝久親講授。遂纂集舊聞繫諸卷末。亦冀覽者豈貽續貂之譏云。

金光明經文句記卷第六(下)